人物 評価 ファイル Sakamotojo 02 .jpg 200 pxthumb 明智光秀 像 坂本 城址公園 内 ファイル I・M・G 4129 JPGthumb 200 PX 明智光秀 首塚 首 地 のち 五 重 石塔 首塚 兼見 卿 記 記録 箇所 概ね 京都市東山区 三条通 白川橋 東側 従来 説 光秀 天台座主 記 続群書類従 所収 光秀 縷々 諌 上り よう に 信長 比叡山 延暦寺 焼き討ち 強い 反対 仏教 勢力 かなり 親密 信長 命令 延暦寺 焼き討ち 石山 戦争 対 宗教戦争 参戦 ほか 自 領 山門 領地 容赦 無い 没収 門跡 領 ため 宗教 必ずしも 保守 的 ない 見方 これ 補強 従来 諌止 説 の 叡山 焼き打ち 10日 前 9月2日 付け 雄琴 土豪 和田 秀純 宛 光秀 書状 比叡山 一番 近い 宇佐山城 入城 仰木 事 是非とも ぎり 候 非 協力 仰木 現 大津市仰木町 皆殺し 叡山 焼き打ち 忠実 中心 的 実行 者 判明 高柳光寿 光秀 従来 よう 保守主義者 合理主義 者 信長 重用 信任 主君 織田信長 行為 近代 逆賊 評価 主 特に 儒教的 支配 徳川幕府 下 本能寺の変 当日 織田信長 周り 非武装 共 廻り 女子 100 名 こと 変 後 神君 徳川家康 伊賀越え 危難 こと こと 強調 本能寺の変 後 光秀 関係 深い 長宗我部元親 斎藤利堯 姉小路頼綱 一色 義定 武田元明 京極高次 等 呼応 形 勢力 拡大 他 後北条氏 上杉氏 紀伊国 紀伊 伊賀国 伊賀 国人衆 等 フロイス日本史 中 才知 深慮 狡猾 さ 信長 寵愛 裏切り 密会 己 偽装 の 目 ない 戦争 謀略 得意 忍耐力 計略 策謀 達人 友人 たち 人 ため 72 方法 体得 学習 吹聴 築城 こと 造詣 深い 建築 手腕 持ち主 主君 恩恵 こと 自ら 寵愛 保持 増大 ため 不思議 器用 さ 身 誰 絶えず 信長 贈与 こと 親愛 ため 彼 こと 万事 彼 嗜好 希望 いささか これ こと ない よう 心がけ 彼 光秀 働き ぶり 同情 信長 前 一部 者 信長 奉仕 不 熱心 の 目撃 自ら そう ない 必要 場合 涙。 それ 本心 涙。 刑 残酷 独裁的 戦い 熟練 士 殿内 彼 よそ者 外来 身 ほとんど 全 手の者 快い 等 光秀 評 鈴木眞哉 藤本正行 共著 信長 謀略 の 中 フロイス日本史 信長 評 世間 広い 信用 の 光秀 評 無視 光秀 評価 宗教 面 悪魔 神道 仏教 偶像 友 イエズス会 冷淡 悪意 フロイス 特に キリシタン 害 記述 本能寺の変 時 光秀 小姓 1人 宣教師 たち 宿泊 宣教師 高山 重友 説得 ため 志賀 郡 一向一揆 時 明智 軍 兵 18人 戦死 光秀 戦死 者 ため 供養 米 西教寺 寄進 西教寺 光秀 寄進 状 他 戦 負傷 家臣 光秀 見舞い 書状 2 通 家臣 よう 心遣い 他 武将 ほとんど もの フロイス 本能寺の変 あと 摂津国 軍 諸 城 占領 諸 大名 人質 こと 秀吉 敗北 原因 これ 結果論 当時 光秀 立場 無視 光秀 近江 方面 平定 これ 常識 的 判断 秀吉 中国大返し 事態 それ 以上 展開 の 鈴木眞哉 藤本正行 信長 謀略 の 本能寺の変 謀略説 嗤 洋泉社 新書 y 2006年 4日 8日 5日間 安土 朝廷 工作 優先 これ 失敗 光秀 信長 後 味方 大名 ほとんど ため なりふり 行動 特に 縁戚 関係 細川藤孝 忠興 父子 家老 大身 武士 出し手 味方 領地 摂津 但馬 若狭 他 欲しい もの 必ず 約束 履行 100日 内 近国 平定 地盤 確立 十五 郎 光秀 嫡男 与一郎 全て 隠居 6月9日 付 書状 覚 細川 家 記 収載 明智光秀 公家 譜 覚書 覚 書状 付 足 部分 光秀 花押 分類 不能 こと 立花京子 不審 文書 藤田達生 福島克彦 編 明智光秀 資料 戦国史 八木書店 2015年 p 189 書状 覚 文書 形式 対外的 文書 光秀 文書 形式 逸脱 書状 の 疑問 書状 信憑性 意見 諸 学 和歌 茶道 茶の湯 文化人 光秀 連歌 会 参加 初見 永禄 11年 1568年 句 6 句 少ない まだ 未熟 勉強 の 2年後 元亀 元年 1570年 8 句 その後 天正 2年 1574年 連句 会 初 主催 発句 脇 句 それ 9回 主催 他 連歌 会 参加 11回 当時 連歌 第一人者 里村紹巴 門派 たち 交流 天正 9年 1581年 細川藤孝 親子 招き 紹巴 たち 9月8日 出発 天橋立 12日 連歌 会 信長 許し 茶 湯 家臣 管理 使用 茶道具 下付 家臣 茶会 主催 許可 信長公記 天正 6年 1578年 正月 許可 者 12 名 総覧 光秀 ここ 明智光秀 謎 収載 桐野作人 文化人 光秀 研究 引用元 竹本 千鶴 織田政権 茶 湯 湯 2014年 新人 物 文庫 KADOKAWA 時 八角 釜 拝領 津田宗及 師事 12回 茶会 初回 の 主催 亭主 行い 事 すべて 津田宗及 代役 内政 手腕 領民 善政 現在 光秀 遺徳 地域 数多い 現代 亀岡市 福知山市 市街 光秀 築城 城下町 整理 こと 亀岡 光秀 亀 岡光 秀 まつり 福知山 福知山 出し手 長田野 駒 亀山 光秀 福知山城 福知山 音頭 福知山 音頭 稲葉良通 稲葉一鉄 もと 斎藤利三 高禄 さらに 那波 直治 訴訟 沙汰 光秀 人材 登用 思い入れ 深い さ 姿勢 光秀 経営 真骨頂 評価 宮本義己 絶頂 期 軌跡 天下 面目 候 歴史群像 シリーズ 戦国 セレクション 俊英 明智光秀 学習研究社 2002年 光秀 大河ドラマ 放映 自治体 運動 2020年 大河ドラマ 明智光秀 主人公 群像劇 麒麟がくる 実現 HTTPS WWW asahi.com articles AS L4 M 4W B4 L4 MUCVL 01 R HTML 朝日新聞 2018年 4月19日 20年 大河 長谷川博己 さん 明智光秀 役 麒麟がくる http:// WWW taiga dorama .com NHK 大河ドラマ 誘致 推進 協議会 ホームページ 2015年 1月24日 確認 
人物 逸話 義景 実質的 朝倉 家 滅亡 ため 景 鏡 朝倉 始末 記 軍記物 かなり 陰湿 人物 実際 に 永禄 7年 1564年 9月 加賀 陣中 同族 朝倉 景 みつ 景 垙 口論 景 垙 口論 遂に 自害 朝倉義景 吉川弘文館 67 頁 金ヶ崎の戦い 朝倉景恒 後詰 出陣 品柄 府中 先 進軍 日和見 朝倉義景 吉川弘文館 88 頁 義景 最後 出陣 際 疲労 理由 参 陣 朝倉義景 吉川弘文館 117 頁 陰湿 逸話 多い 主君 変節 ぶり 日 もと 名 あらためて 果 大野 土橋 人物 逸話 義景 実質的 朝倉 家 滅亡 ため 景 鏡 朝倉 始末 記 軍記物 かなり 陰湿 人物 実際 に 永禄 7年 1564年 9月 加賀 陣中 同族 朝倉 景 みつ 景 垙 口論 景 垙 口論 遂に 自害 朝倉義景 吉川弘文館 67 頁 金ヶ崎の戦い 朝倉景恒 後詰 出陣 品柄 府中 先 進軍 日和見 朝倉義景 吉川弘文館 88 頁 義景 最後 出陣 際 疲労 理由 参 陣 朝倉義景 吉川弘文館 117 頁 陰湿 逸話 多い 主君 変節 ぶり 日 もと 名 あらためて 果 大野 土橋 
人物 永禄 3年 1560年 一乗谷 連歌 会 興行 担当 永禄 5年 1562年 曲水 宴 歌会 参加 義父 宗 滴 同軸 和歌 連歌 造詣 深い 文武両道 人物 朝倉義景 吉川弘文館 62 頁 
人物 逸話 宗 滴 貞景 孝景 時代 事実上 朝倉 家 当主 軍事的 軍 奉行 朝倉 軍 数々 武勲 立てて 朝倉 家 武威 越前 平和 政治的 にも 孝景 時代 出兵 大半 幕府 要請 もの これ 朝倉 家 家格 上昇 わけ 越後国 越後 長尾為景 長尾景虎 上杉謙信 書状 音信 外交 宗 滴 存命 中 周辺諸国 朝倉 家 手出し 朝倉 家 全盛期 宗 滴 死 朝倉 家 草創 期 功臣 1人 彼 器量 人物 朝倉 家 不在 ため 宗 滴 死後 朝倉 家 義景 下 一族 家臣 内紛 一向一揆 衆 周辺諸国 攻撃 衰退 こと 宗 滴 朝倉 家 名将 こと 彼 死後 こと 後任 総大将 景隆 9月 10月 加賀 各所 ほとんど 戦果 翌年 加賀一向一揆 越前 侵入 各地 窮 朝倉 家 4月 幕府 仲介 一揆 衆 和睦 宗 滴 織田信長 才能 臨終 直前 今 すぐ こと あと 三 年 別 命 の 織田 上総介 行く末 の 続々 群書類従 83 条 朝倉 家 録 庭 鷹 卵 人工繁殖 養 鷹 法 戦国武将 中 特異 例 宮永 一美 戦国武将 養 鷹 鷹 書 伝授 越前 朝倉氏 中心 二木謙一 編 戦国 豊期 社会 儀礼 吉川弘文館 2006年 人物 逸話 宗 滴 貞景 孝景 時代 事実上 朝倉 家 当主 軍事的 軍 奉行 朝倉 軍 数々 武勲 立てて 朝倉 家 武威 越前 平和 政治的 にも 孝景 時代 出兵 大半 幕府 要請 もの これ 朝倉 家 家格 上昇 わけ 越後国 越後 長尾為景 長尾景虎 上杉謙信 書状 音信 外交 宗 滴 存命 中 周辺諸国 朝倉 家 手出し 朝倉 家 全盛期 宗 滴 死 朝倉 家 草創 期 功臣 1人 彼 器量 人物 朝倉 家 不在 ため 宗 滴 死後 朝倉 家 義景 下 一族 家臣 内紛 一向一揆 衆 周辺諸国 攻撃 衰退 こと 宗 滴 朝倉 家 名将 こと 彼 死後 こと 後任 総大将 景隆 9月 10月 加賀 各所 ほとんど 戦果 翌年 加賀一向一揆 越前 侵入 各地 窮 朝倉 家 4月 幕府 仲介 一揆 衆 和睦 宗 滴 織田信長 才能 臨終 直前 今 すぐ こと あと 三 年 別 命 の 織田 上総介 行く末 の 続々 群書類従 83 条 朝倉 家 録 庭 鷹 卵 人工繁殖 養 鷹 法 戦国武将 中 特異 例 宮永 一美 戦国武将 養 鷹 鷹 書 伝授 越前 朝倉氏 中心 二木謙一 編 戦国 豊期 社会 儀礼 吉川弘文館 2006年 
人物 砲術家 稲富祐直 稲富一夢 師事 天下一 鉄砲 名手 当代記 幸長 数年前 疱瘡 養生 甲斐無い 死因 偏 ニ 好色 故 之 虚 病 ト 云々 死 5年前 酉年 1609年 葛城 名 遊女 當 春 無 右衛門 尉 傾城 美女 傾城 君主 寵愛 受け手 城 美女 意味 遊女 表現 男性名 よう 男娼 男 傾城 はず 女性 仮名 これ 元手 早世 国立国会図書館 デジタル コレクション pages 104 これ 腎虚 唐 瘡 梅毒 末期症状 花柳 病 性病 死 意味 前田・利家 五 女 免 婚約 彼女 前 文禄 2年 1593年 早世 武勇 歴戦 勇将 武勇 諸 大名 一目 学問 熱心 藤原惺窩 堀 正意 ら 師事 加藤清正 福島・正則 黒田長政 ら 石田三成 不仲 武断派 中心人物 加藤清正 同じく 徳川家康 天下 終生 豊臣氏 忠誠 そのため 警戒 徳川氏 暗殺 説 徳川家康 ため 赤坂見附 御門 江戸城 外堀 堰堤 溜池 築造 実際 家臣 矢島 長 雲 矢島 甲州 人 
人物 甲陽軍鑑 信 置 用兵 軍略 家 武田 家 譜代 重臣 敬意 旨 駿河 守 官位 武田 家 板垣信方 毛利氏 毛利 家 吉川元春 戦国 三 駿河 
人物 逸話 冬 康 平素 穏健 心 優しい 性格 血気 戦 殺戮 傲慢 兄 長慶 鈴虫 夏虫 よく 冬 鈴虫 大事 に 長生き まして 人間 なおさら 無用 殺生 逸話 平島 家 旧記 三好 別記 阿州 将 吝い 記 野史 三好長慶 人物叢書 226 頁 南海 治乱 記 三好長慶 智謀 勇 才 兼て 天下 器 豊前 入道 実 休 国家 謀 将 十河 左衛門 督 一存 大敵 挫 勇将 安宅 摂津 守 冬 康 国家 仁 将 香西 成 資 編 南海 治乱 記 巻 八 安宅 摂津 守 冬 康記 冬 康 和歌 安宅 冬 康 句集 冬 康 長慶 宗養 三 吟 何人 百 韻 冬 康 独吟 何 路 百 韻 冬 康 賦 何 船 連歌 百 韻 付 考証 数々 歌集 歌道 達者 異名 三好長慶 人物叢書 252 頁 中でも 代表 的 歌 古 文 後 うし 世 もし ラジ 歌 冬 康 温和 性格 よく 歌 師 里村紹巴 宗養 長慶 冬 康 文人 色 強い 能書 歌人 隠れ 無い 歌人 陣中 歌書 三好長慶 人物叢書 230 頁 細川幽斎 著書 耳底記 中 安宅 冬 康 歌 ぐつとあちらへつきとほすやうな 歌 冬 康 兄 三好実休 和歌 やりとり 逸話 足利 季 世 記 続 応仁 後記 三好 記 阿州 古 戦記 三好 家 成立 事 十川 物語 いくつか 軍記 史料 三好長慶 人物叢書 251 頁 中でも 実 休 恩人 細川持隆 こと 草 霜 今朝 日 報い 程 終 つい 歌 の 冬 康 因果 遥か 車 輪 外 遠い みよし 野々 里 歌 話 歌 報い 程 終に 因果 斯 ここ 廻り 歌 内容 史料 差異 逸話 実 休 夢の中 父 三好元長 彼 歌 冬 康 ところ 冬 康 返し 歌 話 もの 人物 逸話 冬 康 平素 穏健 心 優しい 性格 血気 戦 殺戮 傲慢 兄 長慶 鈴虫 夏虫 よく 冬 鈴虫 大事 に 長生き まして 人間 なおさら 無用 殺生 逸話 平島 家 旧記 三好 別記 阿州 将 吝い 記 野史 三好長慶 人物叢書 226 頁 南海 治乱 記 三好長慶 智謀 勇 才 兼て 天下 器 豊前 入道 実 休 国家 謀 将 十河 左衛門 督 一存 大敵 挫 勇将 安宅 摂津 守 冬 康 国家 仁 将 香西 成 資 編 南海 治乱 記 巻 八 安宅 摂津 守 冬 康記 冬 康 和歌 安宅 冬 康 句集 冬 康 長慶 宗養 三 吟 何人 百 韻 冬 康 独吟 何 路 百 韻 冬 康 賦 何 船 連歌 百 韻 付 考証 数々 歌集 歌道 達者 異名 三好長慶 人物叢書 252 頁 中でも 代表 的 歌 古 文 後 うし 世 もし ラジ 歌 冬 康 温和 性格 よく 歌 師 里村紹巴 宗養 長慶 冬 康 文人 色 強い 能書 歌人 隠れ 無い 歌人 陣中 歌書 三好長慶 人物叢書 230 頁 細川幽斎 著書 耳底記 中 安宅 冬 康 歌 ぐつとあちらへつきとほすやうな 歌 冬 康 兄 三好実休 和歌 やりとり 逸話 足利 季 世 記 続 応仁 後記 三好 記 阿州 古 戦記 三好 家 成立 事 十川 物語 いくつか 軍記 史料 三好長慶 人物叢書 251 頁 中でも 実 休 恩人 細川持隆 こと 草 霜 今朝 日 報い 程 終 つい 歌 の 冬 康 因果 遥か 車 輪 外 遠い みよし 野々 里 歌 話 歌 報い 程 終に 因果 斯 ここ 廻り 歌 内容 史料 差異 逸話 実 休 夢の中 父 三好元長 彼 歌 冬 康 ところ 冬 康 返し 歌 話 もの 
人物 甲陽軍鑑 勝 資 勝頼 期 側近 長坂光堅 釣 閑 斎 武田 家 没落 原因 奸臣 出頭 人として 勝 資 古参 武断派 宿老 対立 武田 家 滅亡 原因 甲陽 陽 鑑 天正 3年 1575年 長篠の戦い 勝 資 光 堅 勝頼 主戦論 主張 大敗 天正 6年 1578年 御館の乱 光 堅 景勝 方 賄賂 黄金 三河物語 天正 10年 1582年 武田氏 滅亡 時 勝頼 逃亡 逸話 文書 上 勝 資 信玄 初期 駒井高白斎 同様 に 外交 領国 支配 双方 数 多く 文書 者 名 信玄 勝頼 期 重要 側近 信玄 勝頼 期 数 国 規模 大名 領国 形成 武田氏 服属 他国 国衆 領域 支配 他国 外交 取次 当主 意思 伝達 領国 規模 人事 流動的 大名 領国 支配 取次 制度 中核 的 もの 武田 領国 拡大 有力 家臣 城代 各 領域 赴任 ため 信玄 勝頼 当主 近辺 各 方面 取次 寡占 化 出頭 人 出現 武田 家 跡部勝資 ほか 土屋昌続 原昌胤 ら 朱印状 者 独占 的 に 出頭 人的 人物 こと 指摘 同様 出頭 人 政治 出現 近世 初期 成立 甲陽軍鑑 勝 資 ら 甲府 者 出頭 人 古参 宿老 対立 構図 否定的 逸話 背景 取次 寡占化 丸島 2008 江戸 中期 成立 甲斐国 地誌 甲斐国志 甲州征伐 甲州 崩れ 時 諏訪 跡部 大炊 介 死亡 記述 大炊 介 子 跡部 昌勝 跡部 大炊 介 昌勝 説 昌勝 後 徳川氏 旗本 誤り 
人物 晴 信期 武田氏 京都 公家 当主 晴信 晴信 弟 武田信廉 信 廉 学芸 和歌 会 連歌 会 晴信 岳父 河内 領 西郡 国衆 大井信達 晴信 傅 役 板垣信方 晴信 側近 駒井高白斎 ら 文人 穴山氏 信友 文芸 天文 13年 冷泉為和 甲府 際 歌会 世話役 為和 卿 集 信友 人物 的 側面 酒好き 天文 18年 8月 信濃村上氏 和睦 交渉 信友 泥酔 交渉 不調 冷泉為和 歌会 泥酔 為和 不快感 記録 
人物 父 経久 文 疎い 政道 誤り 軍務 鬼神 武勇 猛 将 雲陽軍実記 記述 周囲 軍事 担当 人物 認識 よう 頭領 新宮党 大規模 領地 こと 兵力 動員 数 相当 もの 尼子氏 直接 介入 経済力 軍事力 直轄 化 出雲大社 杵築大社 諸問題 現存 文書 杵築大社 周辺 領地 興久 領地 国久 政治 手腕 尼子 宗家 側面 これ 後に 国久 新宮党 尼子 宗家 直接支配 下 晴久 対立 粛清 憂き目 国久 自身 発給 文書 杵築大社 杵築大社 支配下 勢力 尼子晴久 文書 多い これ 西出雲 尼子氏 支配 国久 間接 的 もの こと 折衝 役 国久 一族 粛清 こと 杵築大社 以下 西出雲 本格的 介入 可能 晴久 目論み 出雲 一 国 直接統治 ほぼ 完遂 晴久 関係悪化 毛利元就 自国 罪人 偽 手紙 月山富田城 門前 罪人 翌日 惨殺 死体 尼 子方 発見 死体 手紙 国久 晴久 暗殺 よう に 内容 これ 晴久 国久 毛利 裏 勘違い それ 粛清 元就 権謀術数 得意 人物 像 相まって 説 巷間 広い 浸透 これ 同 時期 毛利元就 同様 謀略 陶晴賢 家臣 江良・房栄 事実 推測 創作 史実 新宮党 粛正 晴久 家中 統一 尼子氏 衰退 の 後 事 尼子 家 武力 中核 新宮 党 粛清 事 軍事行動 遅滞 こと 実際 粛清 直後 石見国 人 益田氏 陶晴賢 大内氏 和睦 矛先 備前国 浦上氏 遠征 こと 確認 影響 無い よう 後々 尼子義久 義久 代 治世 補佐 有力 親族 衆 いない 事態 脚注 
人物 逸話 陰徳太平記 雲陽軍実記 軍記物 誠 久 傲慢 振る舞い 逸話 晴久 祐筆 秘書 書記 末次 讃岐 守 鼻 大きい それ 誠 久 お前 武名 高い くせ 鼻 高い 暴行 鼻 誠 久 館前 目 限り 乗馬 無用 自分 目 範囲 内 下馬 命令 尼子 領 内 者 たち 大変 迷惑 それ 反発 熊谷 新 右 護 門 武将 牛 背 鞍 又借り 鷹 狩り 最中 誠 久 前 誠 久 家臣 下馬 熊谷 下馬 事 馬 牛 平然と 太刀 柄 手 かけて 誠 久 家臣 たち ない 中井 平蔵 兵衛 尉 髭 立派 事 自慢 武将 ある日 尼子誠久 髭 暴行 翌日 尼子晴久 前 出仕 中井 髭 片方 晴久 態度 大いに それ 中井 誠 久 髭 事 事 晴久 立派 髭 すべて の 晴久 無礼 片方 いずれ 後世 創作 誠 久 傲慢 態度 他 尼子 家臣 ら 辟易 晴久 新宮党 二頭政治 状態 弊害 いた事 よく 人物 逸話 陰徳太平記 雲陽軍実記 軍記物 誠 久 傲慢 振る舞い 逸話 晴久 祐筆 秘書 書記 末次 讃岐 守 鼻 大きい それ 誠 久 お前 武名 高い くせ 鼻 高い 暴行 鼻 誠 久 館前 目 限り 乗馬 無用 自分 目 範囲 内 下馬 命令 尼子 領 内 者 たち 大変 迷惑 それ 反発 熊谷 新 右 護 門 武将 牛 背 鞍 又借り 鷹 狩り 最中 誠 久 前 誠 久 家臣 下馬 熊谷 下馬 事 馬 牛 平然と 太刀 柄 手 かけて 誠 久 家臣 たち ない 中井 平蔵 兵衛 尉 髭 立派 事 自慢 武将 ある日 尼子誠久 髭 暴行 翌日 尼子晴久 前 出仕 中井 髭 片方 晴久 態度 大いに それ 中井 誠 久 髭 事 事 晴久 立派 髭 すべて の 晴久 無礼 片方 いずれ 後世 創作 誠 久 傲慢 態度 他 尼子 家臣 ら 辟易 晴久 新宮党 二頭政治 状態 弊害 いた事 よく 
人物 武名 高い 海北綱親 赤尾清綱 海雨 赤 三 将 の 一説 清定 後述 雨森 弥兵衛 事 説 天正 元年 1573年 小谷城の戦い 主家 際 一門 うち 72 騎 戦死 
人物 逸話 茶道 文化人 利休七哲 一人 こと 若年 頃 深い 禅 帰依 かたわら 儒学 質素 逸話 本願寺 東西 分裂 東西 両派 どちら 門徒 自由 晩年 寛永 14年 1637年 東本願寺派 排斥 これ 幕府 有力 者 藩 内 門徒 東本願寺 帰属 要請 際 藩政 介入 強い 反発 もの 2代 藩主 忠頼 逆 西本願寺 排斥 篠原 1981年 p 555 557 豊 氏 築城 土木 詳しい 慶長 11年 江戸城本丸 普請 慶長 12年 1607年 駿府城 建築 慶長 16年 1611年 禁裏 造営 元和 4年 1618年 大坂城 修繕工事 これら 藩 財政 圧迫 林 2010年 p 37 久留米 入部 後 城 城下町 建設 島原の乱 負担 下記 よう 増徴 一方 領民 人心 掌握 腐心 林 2010年 PP 44 −4 5 久留米藩 増徴 ため 年貢 徴収 基準 拝領 高 1.5倍 32 万 石 内 検 高 設定 同様 政策 横須賀 福知山 玄蕃 高 酷評 林 2010年 p 33 姉 婿 家老 21 万 石 大名 躍進 豊 氏 同時に 多様 出自 家臣団 こと 渡瀬 家 横須賀 衆 父 三田藩 梅林 公 御代 衆 豊 氏 福知山 丹波 衆 久留米 新た に 家臣 これら 派閥 後年 久留米藩 政争 影響 こと 林 2010年 PP 55 59 人物 逸話 茶道 文化人 利休七哲 一人 こと 若年 頃 深い 禅 帰依 かたわら 儒学 質素 逸話 本願寺 東西 分裂 東西 両派 どちら 門徒 自由 晩年 寛永 14年 1637年 東本願寺派 排斥 これ 幕府 有力 者 藩 内 門徒 東本願寺 帰属 要請 際 藩政 介入 強い 反発 もの 2代 藩主 忠頼 逆 西本願寺 排斥 篠原 1981年 p 555 557 豊 氏 築城 土木 詳しい 慶長 11年 江戸城本丸 普請 慶長 12年 1607年 駿府城 建築 慶長 16年 1611年 禁裏 造営 元和 4年 1618年 大坂城 修繕工事 これら 藩 財政 圧迫 林 2010年 p 37 久留米 入部 後 城 城下町 建設 島原の乱 負担 下記 よう 増徴 一方 領民 人心 掌握 腐心 林 2010年 PP 44 −4 5 久留米藩 増徴 ため 年貢 徴収 基準 拝領 高 1.5倍 32 万 石 内 検 高 設定 同様 政策 横須賀 福知山 玄蕃 高 酷評 林 2010年 p 33 姉 婿 家老 21 万 石 大名 躍進 豊 氏 同時に 多様 出自 家臣団 こと 渡瀬 家 横須賀 衆 父 三田藩 梅林 公 御代 衆 豊 氏 福知山 丹波 衆 久留米 新た に 家臣 これら 派閥 後年 久留米藩 政争 影響 こと 林 2010年 PP 55 59 
人物 関ヶ原の戦い 折 家康 伊達・政宗 百万石 お墨付き 後 政宗 幕府 時 調停 確か に 神君 家 康公 御 真筆 昔 100万 石 200万 石 今 太平 御世 土地 ない よう 無益 難儀 仕方がない お墨付き 政宗 取り上げ 政宗 文句 今後 よしなに ない これ あくまでも 逸話 百万石 御墨付 現存 仙台市博物館 所蔵 江戸 直孝 鷹狩 帰り 貧しい 寺 弘徳 庵 前 中 よう 手招き 猫 ため 寺 辺り 突然 雷雨 雨宿り 寺 和尚 話 うち 直孝 和尚 親しい 寺 後 寄進 立派 に 改築 井伊 家 菩提寺 直孝 法名 豪徳寺 号 寺 猫 手招き 寺 隆盛 きっかけ こと 福 縁起 いい 招き猫 堂 立てて 話 招き猫 ひこにゃん 由来 直孝 着用 薫 革 威 段 胴 具足 ん 道具 そく 彦根城博物館 収蔵 簡素 実戦 向き 機能 美 直孝 実母 印具 氏 直政 正室 侍女 父 印具 徳 右衛門 直政 正室 父 松平康親 家臣 彦根城博物館 彦根藩 史料 叢書 侍中 由緒 帳 2 直孝 4日 前 家臣 内山 太 左衛門 兄弟 直 孝 元 内山 父 大坂の陣 大坂 方 母方 祖父 直孝 家臣 こと 直孝 配慮 そのため 彼ら 直孝 特別 に 恩義 直孝 死去 殉死 こと 直孝 自ら それ 次世代 奉公 直孝 殉死 禁 誰 もの 寛文 3年 1665年 武家諸法度 
人物 逸話 画像 Ii Naomasa statue .jpg 250 pxthumb 井伊直政 像 彦根駅 前 容顔美麗 心 優 やさしい 家康 卿 親しい 寵愛 記録 よう に 美男子 甫庵太閤記 塩尻 徳川実紀 家康 豊臣秀吉 従属 前 家康 懐柔 策 ため 人質 秀吉 母 大政所 侍女 達 直政 直政 もてなし とても 丁寧 理由 直政 家康 衆道 寵 童 家康 自邸 庭 近く 直政 家居 折々 徳川実紀 天元 実紀 直政 まだ 家康 小姓 頃 大久保忠世 陣中 他 武将 芋 汁 戦場 事 味噌 糠味噌 具 芋 葉 茎 もの 他 武将 芋 汁 直政 食 忠世 どう の 直政 醤油 こと 他 武将 達 ここ 戦場 其の様 物 わけ ない 口々 直 政 非難 忠世 直政 同僚 者 たち 皆 もの 兵士 達 よう 物 満足 農民 達 中 もっと 苦しい 生活 者 達 一軍 将 の こと 絶対 そのため ここ の 新参 若い 選抜 部下 厳しい 直政 周囲 目 厳しい これ 以後 直政 より いっそう 自分 部下 厳しい 名 將 言行録 卷 五十 大久保忠世 項 伊賀越え 直政 小姓組 勇壮 働き 家康 時 働き 褒美 家康 孔雀 羽 陣羽織 陣羽織 現在 新潟県長岡市 与板 町 与板 歴史 民俗 資料館 保管 人質 大政所 豊臣 際 大政所 懇願 警護 直政 手厚い 保護 秀吉 大変 自ら 茶 立てて 直政 疲れ そこ かつて 家康 家臣 今 秀吉 下 家臣 石川数正 同席 こと 我慢 直政 数正 先祖 主君 殿下 臆病者 同席 こと 固い お断り 数正 秀吉 下 の 天正 13年 1585年 事件 の 1年後 天正 14年 1586年 時期 内外 名声 ほまれ 日本 ひの もと はば 威光 疑い ない 甲陽軍鑑 抜書 後 集 もの 小田原征伐 時 秀吉 陣営 手薄 の 家康 いい 機会 秀吉 進言 時 常山紀談 湯浅常山 原著 湯浅 元禎 編 常山紀談 日本 名著 文庫 聚栄 堂 1921年 国会図書館 東京 本館 蔵 請求 番号 YD 5 H 特 103 89 唯一 城内 400人 北条 方 万事 合戦 天下 誉 後代 名 北条五代記 称揚 働き 直政 徳川家 中 中 外様 徳川 家臣 随一 領国 ため 三河 譜代 家臣 嫉妬 反発 直政 それ 常に 家康 奉公 こと あまりに 厳しい 奉公 ぶり 自分 周囲 強要 もの 直政 自身 気性 激しい 家臣 わずか 失敗 手 こと 少ない ため 人 兵部 家臣 気安い 声 こと 殆ど 無い 元来 寡黙 性格 政治的 手腕 非常 に ため 箕輪 城主 頃 城下 民衆 大身 前 頃 直政 どうしても 家康 数 愛馬 中 特に 栗毛 名馬 直政 これ 本多 重次 わざわざ 直 政 ところ よう 名馬 万 千 代 みたい 子 倅 殿 目 暗い の 意味 こと 放言 年 家康 関東 直政 家中 一 大身 の 重次 3 000 石 大身 直政 重次 顔 時 昔 殿 名馬 時 子 倅 何 の 馬鹿に よう 大身 の 名馬 働き 目 暗い の 本多 殿 方 こと 直政 人 こと すぐ 根 タイプ 負けず嫌い こと 井伊 年譜 毛利 家 重臣 小早川隆景 直政 武勇 政治的 手腕 直政 小身 天下 政道 器量 評価 こと これ 直政 気 天下 こと こと 意味 隆景 地方 武将 達 よう こと 噂 名将言行録 関ヶ原の戦い 終結 西軍 立花・宗茂 征討 軍 議 佐和山 落城 後 時 鍋島勝茂 直政 作法 容儀 勢い 言葉 見事 賛辞 天下無双 英雄 勇士 百世 鑑 武夫 葉隠れ 井伊 家 家臣 中 直政 厳しい 軍律 本多・忠勝 下 者 達 多い 近藤秀用 庵原朝昌 よう に 出奔 例 筆頭 家老 木俣守勝 直政 下 の 怖い 家康 旗本 よう に 家康 自分 軍団 育成 直政 期待 直政 武田氏 旧臣 背景 そのため 初期 井伊 家 重臣 人事 軍 編成 家康 意向 直接 介入 直政 家康 許可ない 家中 人事 主君 権限 制約 重臣 たち 家康 許可ない 勝手 に 直政 下 生涯 参加 57回 戦 軽 装備 一 度 傷 本多・忠勝 直政 重 装備 戦 常に 傷 よう に 直政 忠勝 度々 比較 対象 こと 2人 お互い ライバル 同士 ため あまり 仲 良い 記述 忠勝 直 政 ライバル 視 こと 忠勝 同 年齢 榊原康政 最初 あまり 仲 良い 家康 関東 入国 共に 行動 こと 多い 段々 と 仲 良い 家康 筆頭 家老 酒井・忠次 家康 よう に 直政 暖かい 目 忠次 直政 まだ 一軍 将 頃 康政 こと ため こと 武功 実録 榊原康政 大御所 江戸時代 大御所 家康 御 心中 もの 直政 我 計り 常々 自分 直 政 先立って よう こと 必ず 直政 病 直政 自分 死 遠い 直政 従軍 康政 安心 康政 従軍 直政 安堵 武備 神木 抄 名将言行録 他人 評価 こと 少ない 家康 秀忠 夫人 崇源院 お 江 戒め 手紙 中 井伊直政 男 日頃 冷静沈着 口数 少ない 何事 人 局面 的確 に 意見 特に 自分 考え違い 時 余人 いない 所 物柔らか に 意見 何事 まず 彼 相談 よう 高い 評価 庭訓 状 正室 唐梅院 恐妻家 誰 負けず嫌い 直政 彼女 頭 唐梅院 自身 侍女 直政 の子 直孝 彼女 父 印具 徳 右衛門 元 印具 松平康重 家臣 ため 関東 移 封 時 城地 騎西藩 私市 騎西 途上 藤枝宿 直孝 その後 直孝 母 元 直孝 6歳 母 箕輪城 直政 外出 時 彼 直政 すぐ に 箕輪 庄屋 直 孝 養育 12歳 やっと 直孝 秘密裏 直政 直政 所用 采配 翌年 直政 他界 藩 翰譜 一巻 466 頁 生前 直政 働き 家康 幕府 一番 功労者 江戸幕府 編修 系譜 集 徳川実紀 寛政重修諸家譜 記録 人物 逸話 画像 Ii Naomasa statue .jpg 250 pxthumb 井伊直政 像 彦根駅 前 容顔美麗 心 優 やさしい 家康 卿 親しい 寵愛 記録 よう に 美男子 甫庵太閤記 塩尻 徳川実紀 家康 豊臣秀吉 従属 前 家康 懐柔 策 ため 人質 秀吉 母 大政所 侍女 達 直政 直政 もてなし とても 丁寧 理由 直政 家康 衆道 寵 童 家康 自邸 庭 近く 直政 家居 折々 徳川実紀 天元 実紀 直政 まだ 家康 小姓 頃 大久保忠世 陣中 他 武将 芋 汁 戦場 事 味噌 糠味噌 具 芋 葉 茎 もの 他 武将 芋 汁 直政 食 忠世 どう の 直政 醤油 こと 他 武将 達 ここ 戦場 其の様 物 わけ ない 口々 直 政 非難 忠世 直政 同僚 者 たち 皆 もの 兵士 達 よう 物 満足 農民 達 中 もっと 苦しい 生活 者 達 一軍 将 の こと 絶対 そのため ここ の 新参 若い 選抜 部下 厳しい 直政 周囲 目 厳しい これ 以後 直政 より いっそう 自分 部下 厳しい 名 將 言行録 卷 五十 大久保忠世 項 伊賀越え 直政 小姓組 勇壮 働き 家康 時 働き 褒美 家康 孔雀 羽 陣羽織 陣羽織 現在 新潟県長岡市 与板 町 与板 歴史 民俗 資料館 保管 人質 大政所 豊臣 際 大政所 懇願 警護 直政 手厚い 保護 秀吉 大変 自ら 茶 立てて 直政 疲れ そこ かつて 家康 家臣 今 秀吉 下 家臣 石川数正 同席 こと 我慢 直政 数正 先祖 主君 殿下 臆病者 同席 こと 固い お断り 数正 秀吉 下 の 天正 13年 1585年 事件 の 1年後 天正 14年 1586年 時期 内外 名声 ほまれ 日本 ひの もと はば 威光 疑い ない 甲陽軍鑑 抜書 後 集 もの 小田原征伐 時 秀吉 陣営 手薄 の 家康 いい 機会 秀吉 進言 時 常山紀談 湯浅常山 原著 湯浅 元禎 編 常山紀談 日本 名著 文庫 聚栄 堂 1921年 国会図書館 東京 本館 蔵 請求 番号 YD 5 H 特 103 89 唯一 城内 400人 北条 方 万事 合戦 天下 誉 後代 名 北条五代記 称揚 働き 直政 徳川家 中 中 外様 徳川 家臣 随一 領国 ため 三河 譜代 家臣 嫉妬 反発 直政 それ 常に 家康 奉公 こと あまりに 厳しい 奉公 ぶり 自分 周囲 強要 もの 直政 自身 気性 激しい 家臣 わずか 失敗 手 こと 少ない ため 人 兵部 家臣 気安い 声 こと 殆ど 無い 元来 寡黙 性格 政治的 手腕 非常 に ため 箕輪 城主 頃 城下 民衆 大身 前 頃 直政 どうしても 家康 数 愛馬 中 特に 栗毛 名馬 直政 これ 本多 重次 わざわざ 直 政 ところ よう 名馬 万 千 代 みたい 子 倅 殿 目 暗い の 意味 こと 放言 年 家康 関東 直政 家中 一 大身 の 重次 3 000 石 大身 直政 重次 顔 時 昔 殿 名馬 時 子 倅 何 の 馬鹿に よう 大身 の 名馬 働き 目 暗い の 本多 殿 方 こと 直政 人 こと すぐ 根 タイプ 負けず嫌い こと 井伊 年譜 毛利 家 重臣 小早川隆景 直政 武勇 政治的 手腕 直政 小身 天下 政道 器量 評価 こと これ 直政 気 天下 こと こと 意味 隆景 地方 武将 達 よう こと 噂 名将言行録 関ヶ原の戦い 終結 西軍 立花・宗茂 征討 軍 議 佐和山 落城 後 時 鍋島勝茂 直政 作法 容儀 勢い 言葉 見事 賛辞 天下無双 英雄 勇士 百世 鑑 武夫 葉隠れ 井伊 家 家臣 中 直政 厳しい 軍律 本多・忠勝 下 者 達 多い 近藤秀用 庵原朝昌 よう に 出奔 例 筆頭 家老 木俣守勝 直政 下 の 怖い 家康 旗本 よう に 家康 自分 軍団 育成 直政 期待 直政 武田氏 旧臣 背景 そのため 初期 井伊 家 重臣 人事 軍 編成 家康 意向 直接 介入 直政 家康 許可ない 家中 人事 主君 権限 制約 重臣 たち 家康 許可ない 勝手 に 直政 下 生涯 参加 57回 戦 軽 装備 一 度 傷 本多・忠勝 直政 重 装備 戦 常に 傷 よう に 直政 忠勝 度々 比較 対象 こと 2人 お互い ライバル 同士 ため あまり 仲 良い 記述 忠勝 直 政 ライバル 視 こと 忠勝 同 年齢 榊原康政 最初 あまり 仲 良い 家康 関東 入国 共に 行動 こと 多い 段々 と 仲 良い 家康 筆頭 家老 酒井・忠次 家康 よう に 直政 暖かい 目 忠次 直政 まだ 一軍 将 頃 康政 こと ため こと 武功 実録 榊原康政 大御所 江戸時代 大御所 家康 御 心中 もの 直政 我 計り 常々 自分 直 政 先立って よう こと 必ず 直政 病 直政 自分 死 遠い 直政 従軍 康政 安心 康政 従軍 直政 安堵 武備 神木 抄 名将言行録 他人 評価 こと 少ない 家康 秀忠 夫人 崇源院 お 江 戒め 手紙 中 井伊直政 男 日頃 冷静沈着 口数 少ない 何事 人 局面 的確 に 意見 特に 自分 考え違い 時 余人 いない 所 物柔らか に 意見 何事 まず 彼 相談 よう 高い 評価 庭訓 状 正室 唐梅院 恐妻家 誰 負けず嫌い 直政 彼女 頭 唐梅院 自身 侍女 直政 の子 直孝 彼女 父 印具 徳 右衛門 元 印具 松平康重 家臣 ため 関東 移 封 時 城地 騎西藩 私市 騎西 途上 藤枝宿 直孝 その後 直孝 母 元 直孝 6歳 母 箕輪城 直政 外出 時 彼 直政 すぐ に 箕輪 庄屋 直 孝 養育 12歳 やっと 直孝 秘密裏 直政 直政 所用 采配 翌年 直政 他界 藩 翰譜 一巻 466 頁 生前 直政 働き 家康 幕府 一番 功労者 江戸幕府 編修 系譜 集 徳川実紀 寛政重修諸家譜 記録 
人物 井伊氏 遠江 国人 父 直平 今川義元 長兄 井伊直宗 直宗 嫡男 甥 井伊直盛 直盛 男子 ため 自身 子 井伊直親 直親 養子縁組 養嗣子 約束 直親 家督 相続 こと 家臣 反感 特に 井伊 家 家老 小野政直 もともと 仲 悪い 井伊 家 領地 横領 甲斐国 武田氏 武田 軍 直満 弟 井伊直義 直義 父 直平 命令 軍備 ところ 政直 直満 直 義兄弟 逆 意 今川義元 讒言 井伊家伝記 上巻 井伊家伝記 上巻 11 −1 2 コマ 目 天文 13年 1544年 12月23日 直満 直義 駿府 義元 弁明 政直 讒言 義元 殺害 楠戸 2016 楠戸 2016 PP 96 97 
人物 井伊氏 遠江 国人 父 直平 代 今川氏 家臣 父 家督 当主 天文 11年 1542年 正月 29日 今川義元 三河国 田原城 三河国 田原城 攻め 参加 戦死 大石 2016 大石 2016 p 120 子 井伊直盛 直盛 跡 直宗 妻 浄心院 如意 院 建立 菩提 没年 天文 11年 1542年 寛政重修諸家譜 もの 同年 今川氏 田原城 攻め 三河 攻め 天文 15年 1546年 後半 以降 ため 疑問 存在 朝野 旧聞 CIP法 藁 朝野 旧聞 裒藁 収録 井家 新譜 天文 20年 1551年 1月 井伊氏 系図 天文 23年 1554年 戦国史 研究者 大石 泰史 天文 11年 1542年 字 こと 誤り 実際 天文 16年 1547年 田原城 戦死 可能性 高い の 大石 2016 大石 2016 PP 120 −1 22 井伊家伝記 寛永諸家系図伝 寛政重修諸家譜 史料 直宗 事績 ほとんど 子 直盛 天文 8年 1539年 段階 文章 発給 当主 的 活動 こと 直平 直盛 年齢 差 場合 17歳 こと 直宗 存在 向き 大石 2016 大石 2016 PP 123 −1 24 鈴木 将典 同時代 史料 井伊直宗 井伊直親 実在 形跡 ない 後世 作成 系図 初めて 存在 存在 疑問 視 鈴木 2017 鈴木 2017 p 130 
人物 井伊氏 遠江 国人 父 直平 今川義元 天文 天文 10年 1541年 天文 15年 1546年 井伊谷 病死 弘治 日本 弘治 4年 1558年 4月6日 付 祝田禰宜 宛て 井伊直元 判じ物 蜂前神社 文書 蜂前神社 文書 13 コマ 目 正確 ところ 不明 小和田 2001 小 和田 2001 
人物 井伊氏 遠江 国人 父 直平 今川義元 長兄 井伊直宗 直宗 嫡男 甥 井伊直盛 直盛 男子 ため もう 一人 兄 井伊直満 直満 子 井伊直親 直親 養子縁組 養嗣子 約束 直親 家督 相続 こと 家臣 反感 井伊 家 家老 小野政直 今川義元 讒言 ため 井伊家伝記 上巻 井伊家伝記 上巻 11 −1 2 コマ 目 天文 13年 1544年 12月23日 兄 井伊直満 直満 義元 駿府 殺害 楠戸 2016 楠戸 2016 PP 96 97 
人物 像 忠次 陪臣 秀吉 実力者 小牧 長久手 後 若年 輝政 家督 秀吉 池田 家中 老練 忠次 恒 興 同様 に 輝政 忠誠 池田 家 履歴 略記 関ヶ原 後 輝政 大幅 に 加増 輝政 新しい 家臣 血道 忠次 これ 譜代 家臣 池田 家 輝政 長い 苦楽 共に 譜代 家臣 労り 重用 よう に 輝政 諫言 一生 名将言行録 輝政 孫 池田光政 光政 側近 新しい 軍学者 提言 際 当家 当家 軍法 一蹴 忠次 諫言 後代 いた事 川口素生 編 戦国 名物 家臣 列伝 学習研究社 2008年 p 54 忠次 恒 興 事 三木 城下 廃絶 寺院 再建 正 入 寺 名 恒 興 法号 勝 入 もの 
人物 逸話 人物 像 輝政 幼い 時 はきはき 性格 成長 雄々しい 逞しい 人となり 剛直 下 者 態度 寛容 徳行 賞 顕彰 名将言行録 口数 少ない 寡黙 人物 あまり 物事 性格 家康 岐阜城 攻め 福島・正則 激しい 功名 争い 実際 一番乗り 手柄 あっさり と 功 同時に 城 こと 徳川家 関連 逸話 家康 娘。 督姫 際 伏見 徳川 屋敷 輝政 小牧・長久手の戦い 長久手 戦い 長久手 戦い 父 恒 興 永井直勝 最期 直勝 5 000 石 身上 輝政 不 機嫌 父 首 たった 5 000 石 嘆息 後 輝政 家康 直 勝 加増 言上 直勝 1 万 石 大名 後 永井 家 7 万 2 000 石 拝領 事 その他 通称 三 左衛門 姫路城 三 左衛門 堀 外堀川 姫路市内 町名 三左衛門堀東の町 三左衛門堀西の町 名残 名前 輝政 これ 彼 慶長 12年 1607年 頃 晩年 改名 名前 それ 照政 孫 池田光政 光政 輝政 声望 尊敬 人物 逸話 人物 像 輝政 幼い 時 はきはき 性格 成長 雄々しい 逞しい 人となり 剛直 下 者 態度 寛容 徳行 賞 顕彰 名将言行録 口数 少ない 寡黙 人物 あまり 物事 性格 家康 岐阜城 攻め 福島・正則 激しい 功名 争い 実際 一番乗り 手柄 あっさり と 功 同時に 城 こと 徳川家 関連 逸話 家康 娘。 督姫 際 伏見 徳川 屋敷 輝政 小牧・長久手の戦い 長久手 戦い 長久手 戦い 父 恒 興 永井直勝 最期 直勝 5 000 石 身上 輝政 不 機嫌 父 首 たった 5 000 石 嘆息 後 輝政 家康 直 勝 加増 言上 直勝 1 万 石 大名 後 永井 家 7 万 2 000 石 拝領 事 その他 通称 三 左衛門 姫路城 三 左衛門 堀 外堀川 姫路市内 町名 三左衛門堀東の町 三左衛門堀西の町 名残 名前 輝政 これ 彼 慶長 12年 1607年 頃 晩年 改名 名前 それ 照政 孫 池田光政 光政 輝政 声望 尊敬 
人物 石亀氏 南部氏 庶流 父 信房 三戸郡 三戸町 三戸 石亀 領 こと 石亀氏 父 死後 家督 継承 政頼 南部 藩士 250 石 宛 文禄 2年 1593年 死去 子 直 徳 400 石 家老 南部氏 戦国武将 南部氏 庶家 陸奥国 人物 生年 不明 1593年 没 
人物 逸話 忠棟 熱心 一向宗 門徒 寄進 相当 よう ある日 夫婦。 石山本願寺 参詣 事 際 親鸞 親鸞 聖人 木像 所望 在家 決まり 丁重 忠 棟 それ 怒気 露 わに これ 武士 面目 刀 寺 腹 それ 本願寺 やむなく 親鸞 聖人 自作 木像 忠 棟 島津 家内 佞臣 評価 江戸時代 中期 新井白石 藩 翰譜 九州征伐 後 島津家 滅亡 忠義 者 人物 逸話 忠棟 熱心 一向宗 門徒 寄進 相当 よう ある日 夫婦。 石山本願寺 参詣 事 際 親鸞 親鸞 聖人 木像 所望 在家 決まり 丁重 忠 棟 それ 怒気 露 わに これ 武士 面目 刀 寺 腹 それ 本願寺 やむなく 親鸞 聖人 自作 木像 忠 棟 島津 家内 佞臣 評価 江戸時代 中期 新井白石 藩 翰譜 九州征伐 後 島津家 滅亡 忠義 者 
人物 伊勢氏 歯元 室町幕府 政所執事 頭人 家柄 伊勢貞宗 貞宗 伊勢貞陸 貞 陸 代 山城国 山城 守護 祖父 貞孝 父 貞良 永禄 6年 1563年 三好氏 抗争 戦死 以来 伊勢氏 力 山城 国内 わずか 勢力 衰退 貞 為 貞 興 兄弟 13代 征夷大将軍 将軍 足利義輝 近侍 貞 興 次男 兄 病身 ため 伊勢氏 家督 異説 後述 義輝 三好三人衆 後 動向 顕 ない 兄 虎 福丸 貞 為 三好三人衆 14代 将軍 擁立 足利義栄 幕府 御供衆 名簿 作成 提出 永禄 11年 2月18日 付 幕府 供 参 衆 参勤 廻文 案 大日本古文書 蜷川 家 文書 811 号 程なく 義輝 弟 足利義昭 織田信長 上洛 15代 将軍 任命 義昭 義栄 幕臣 たち 責任 追及 解任 伊勢氏 貞 為 貞 興 当主 交代 義昭 貞 為 追放 対応 もの 説 木下 昌規 永禄 政変 後 足利義栄 将軍 直 臣 団 初出 天野忠幸 他 編 論文 集 二 戦国 豊期 西国 社会 日本史 史料 研究会 2012年 所収 木下 戦国 期 足利将軍家 権力 構造 岩田書院 2014年 ISBN 978 −4 87294 875 −2 15代 将軍 義昭 御供衆 貞 興 元亀 2年 1570年 11月1日 政所 役 頭人 執事 織田信長 承認 元亀 2年 11月1日 付 織田信長 書状 本法寺 文書 もっとも 実際 信長 貞 興 若年 理由 政所 京都市 中 段銭 徴収 こと 先 祖父 父 戦死 際 一族 家臣 多く 更に 執事 補佐 政所 代 執事 代 蜷川親長 京都 こと 幼い 貞 興 実際 に 政所 執務 状況 京都市 中 実際 統治 信長 家臣 政所 業務 一時的 代行 木下 昌規 京都 支配 足利義昭 期 室町幕府 織田 権力 戦国 期 足利将軍家 権力 構造 岩田 書店 2014年 ISBN 978 −4 87294 875 −2 原 論文 2010年 2012年 木下 昌規 元亀 2年 織田信長 書状 内容 伊勢貞興 足利義昭 政所執事 任命 貞 興 成人 間 織田信長 職務 代行 予定 義昭 没落 話 立ち消え 義昭 信長 敵対 よう 天正 元年 1573年 7月 義昭 命 三淵藤英 日野輝資 高 倉永 相 武家 昵近 衆 二条城 織田 軍 城 三淵藤英 一人 8日 降伏 退場 義昭 信長 京都 追放 備後国 下向 貞 興 これ 随行 他 幕臣 一緒に 明智光秀 義昭 追放 後 京都 市中 統治 明智光秀 村井貞勝 中心 次第に 貞勝 専任 移行 長年 任 幕臣 京都市 中 統治 排除 こと これ 義昭 毛利氏 備後国 こと 幕臣 中 京都 脱出 義昭 合流 者 人材不足 拍車 こと 政所 これ 行政 荘園公領制 荘園制 前提 もの 信長 方針 合致 こと 幕臣 たち 所領 多く 丹波国 光秀 支配 地 政所 機能 それ 権益 復活 以上 光秀 幕府 所領 安堵 こと 重視 意識 貞 興 他 幕臣 貞 興 若い 智勇 行政 能力 武家故実 軍事 精通 ため 光秀 厚い 信任 一説 光秀 娘。 婿 明智光秀 配下 丹波 攻略 その他 戦役 活躍 明智氏 明智 家中 斎藤利三 戦 巧者 名 重臣 地位 確立 天正 10年 6月2日 6月2日 1582年 6月21日 本能寺の変 際 貞 興 麾下 2 千 精鋭 信長 長男 後継 者 織田信忠 二条城 自ら 槍 奮戦 大勝 同年 6月13日 1582年 7月2日 昼 ごろ 山崎の戦い 明智光秀 軍 織田信長 弔い合戦 織田信孝 神戸信孝 豊臣秀吉 羽柴秀吉 丹羽・長秀 軍勢 大山崎町 山崎 地 ついに 日 ころ 合戦 信孝 軍 中川清秀 隊 3 500 余 伊勢貞興 隊 2 000 余 攻撃 開始 の 最初 激突 精強 伊勢 隊 派兵 数 中川 隊 直押し 信孝 軍 高山右近 高山 重友 隊 中川 隊 救援 これ 明智 方 斎藤利三 隊 横槍 ため 両 軍 乱戦 総 兵力 明智 軍 貞 興 光秀 敗走 ため 残 軍 殿軍 奮戦 戦死 伊勢氏 家督 兄 貞 為 子 伊勢 貞衡 貞衡 江戸幕府 大身 旗本 明治時代 明治 存続 
人物 武田信玄 武田晴信 信玄 期 重臣 板垣信方 長子 生まれる。 天文 天文 17年 1548年 上田原の戦い 父 戦死 ため 家督 諏訪地域 諏訪 城代 200 騎 同心 被官 さらに 武田 家 最高 職 両 職 任 坂名井 家 文書 天文 20年 板垣信憲 甘利 昌 忠 両 職 在職 確認 弘治 日本 弘治 3年 1557年 7月 信濃 小谷城 攻め 参 陣 両 職 筆頭 家老 地位 父 有能 晴信 その後 晴信 七 箇条 詰問 状 従来 不行跡 理由 城代 解任 うえ 甲府 長禅寺 甲府市 長禅寺 家臣 ら 父 信方 草履取り 曲淵吉景 長禅寺 ある時 吉景 少し 目 隙 私怨 本郷 八郎 左衛門 殺害 晴信 勘気 改易 板垣 名 こと 上 追放 甲陽軍鑑 天文 22年 1553年 私怨 本郷 八郎 左衛門 殺害 千野 文書 弘治 日本 弘治 3年 1557年 7月 信濃 小谷城 攻め 板垣信憲 名前 ため 甲陽軍鑑 年 暦 信頼 これ 板垣 家 一旦 断絶 永禄 元年 1558年 晴信 板垣信方 女婿 於曾 左 京亮 板垣氏 板垣 名跡 板垣信安 以後 こちら 板垣 家 嫡流 信安 嫡子 板垣修 理 亮 
人物 北条五代記 宏 才 弁舌 人 上 仁義 道 文武 人 詩歌 茶道 造詣 深い 天正 4年 1576年 羽林家 飛鳥井家 庶流 飛鳥井 重 雅 久保賢司 古河公方 足利義氏 期 連判 衆 一 考察 飛鳥井 自 庵 参上 対面 次第 検討 学習院 史学 33 号 1995年 和歌 詠草 北海学園大学 蔵 天正 17年 1589年 頃 豊臣秀吉 仲違い 中央 小田原 北条氏 身 茶人 山上宗二 親交 後 自著 秘伝 山上宗二記 愛 刀 江 雪 左文字 後 国宝 
人物 像 資料 記録 乏しい 人物 甲陽軍鑑 山県昌景 発言 一条殿 馬鞍 武具 等 これ 忙しい いつも 新しい 諸国 良い 浪人 評 伊達者 花 麗 性質 評 武田信玄 軍事面 典厩 信繁 大夫 信龍 最も 信頼 記述 
人物 逸話 大坂の陣 際 天満川 深い さ 戦前 測量 家康 報告 世渡り 上手 家康 覚え めでたい 譜代大名 譜代 同様 に 老人 雑話 狂 者 それ 逸話 紹介 人物 逸話 大坂の陣 際 天満川 深い さ 戦前 測量 家康 報告 世渡り 上手 家康 覚え めでたい 譜代大名 譜代 同様 に 老人 雑話 狂 者 それ 逸話 紹介 
人物 通説 北条氏邦 家臣 猪俣 氏 代々 後北条氏 富永 氏 一族 ため 北条氏 直 臣 北条 記 関八州 古 戦 録 改正 三河後風土記 等 邦憲 出自 猪俣党 北条 記 邦憲 氏邦 配下 知恵分別 ない 田舎 武者 名胡桃城 奪取 邦憲 独断 事 名胡桃城 奪取 小田原征伐 口実 結果的 後北条氏 滅亡 こと 多く 史書 邦憲 手柄 目的 傲慢 思慮 田舎 武士 虚仮 邦憲 名胡桃城 奪取 それ 外交上 問題 化 天正 17年 11月 以降 邦憲 北条 家内 責任 追及 こと ない 引き続き 沼田 城代 天正 18年 1590年 正月 北条氏政 弟 北条氏照 氏照 上野 守備 万全 こと 慰労 猪俣 文書 後北条氏 最前線 指揮 信頼 いた事 近年 同 時期 氏邦 秀吉 誼 宇都宮 侵攻 こと 邦憲 単独行動 反 秀吉 派 氏政 氏邦 指令 名胡桃城 奪取 当時 資料 少ない 多く 関八州 古 戦 録 江戸時代 軍記物 依拠 秀吉 側 詰問 後北条氏 側 事実無根 釈明 北条・氏直 天正 17年 12月7日 付け 書状 真相 不明 点 多い 邦憲 実際 行動 多く 後北条氏 滅亡 遠因 邦憲 独断 行動 の 的確 当初 秀吉 沼田 一帯 殆ど 北条 領 臣従 北条氏 そのまま 存続 意図 宥和 路線 大幅 譲歩 いつ 臣従 北条氏 業 ため 北条氏 家中 豊臣氏 臣従 以上 遅い 早い 小田原征伐 こと 間違い 見方 
人物 後世 評価 松平定信 随筆 閑 あまり 中 日本 とても 油断 足利義政 東山 義政 茶 湯 大内義隆 学問 今川氏真 歌道 よう に 江戸時代 中期 以降 文献 中 和歌 蹴鞠 娯楽 国 人物 こと 多い 19世紀 前半 編集 徳川実紀 今川 家 凋落 桶狭間 合戦 後 氏真 父 讐 信長 うらみ 三河 国人 たち 氏真 柔弱 今川 家 当家 徳川家 帰順 描写 文弱 暗君 イメージ 今日 歴史小説 ドラマ しばしば 踏襲 江戸時代 初期 成立 甲陽軍鑑 品 十一 我が国 亡い 我が家 大将 一種 鈍 過 たる 大将 馬 嫁 大将 氏真 今川 家 顛末 氏真 心 剛勇 譜代 賢 臣 三浦 義鎮 よう 佞人 重用 失政 点 重点 批判 氏 真公 心 剛 ちと 御座候 故 目利き 衆 みな 不 賢 はじめ 後 全く なり 文化 人として 氏真 和歌 連歌 蹴鞠 技芸 文化人 結果 子孫 教育 今川 家 代々 公家文化 高位 能力 氏真 子孫 達 江戸幕府 朝廷 公家 交渉 役 高家 抜擢 安土桃山時代 戦国時代 戦 武功 こと 役人 江戸時代 平和 今川 家 子孫 文化人 能力 登用 幕末 鳥羽・伏見の戦い 旧 江戸幕府 軍 新政府軍 江戸 進軍 高家 朝廷 交流 今川範叙 若年寄 兼任 家康 徳川家 臣従 子 今川 範 以 ら 江戸幕府 徳川幕府 重用 平和 時代 今川 家 家訓 必要 能力 先取り 意味 義元 代 公家文化 習得 功 和歌 File 今川氏真 集外三十六歌仙 .jpg thumb 集外三十六歌仙 今川氏真 氏真 生涯 多く 和歌 観泉寺 史 編纂 刊行 委員会 編 今川氏 観泉寺 1 658 首 収録 氏真 少年 時 文化 的 環境 駿河 下向 権大納言 冷泉為和 詩歌 太原雪斎 指導 具体 的 こと 里村紹巴 富士見 道記 氏真 冷泉為益 為和 子 作法 伝授 今川氏 観泉寺 編纂 一人 中古 中世 和歌 史 研究者 井上宗雄 氏真 作品 優美 平明 旨 中世 和歌 伝統的 手法 作品 作品 すべて もの 全体的 当時 水準 もの ない 時には 水準 少数 新 しみ 歌 個性 的 歌 こと 注目 多く 平凡 歌 全く 無駄 常に 歌 精神 中心 緊張感 時 調べ 個性 的 歌 の 氏真 後水尾天皇 選 集外三十六歌仙 にも 名 集外三十六歌仙 連歌師 武家 歌人 多い こと 特徴 ほか 武田信玄 北条氏康 氏政 蹴鞠 織田信長 前 蹴鞠 披露 逸話 信長公記 記載 氏真 蹴鞠 こと 信長 所望 今川 殿 鞠 由 聞食 三月 廿日 相国寺 御所 望 同時代 史料 確認 氏真 蹴鞠 関わり 信長公記 記載 青年 期 氏真 山科言継 鞠 言継卿記 記載 程度 ない 駿河 下向 飛鳥井家 飛鳥井流 宗家 飛鳥井雅綱 手ほどき 江戸時代 初期 成立 笑話集 醒 笑 氏真 賀茂神社 神官 松下 述 久 師事 こと 剣術 塚原卜伝 鹿島新当流 新当流 剣術 綿谷雪 山田 忠史 編 武芸 流派 大 事典 新人物往来社 1969年 江戸時代 剣 居合 棒術 流派 駿河 今川 義真 今川 越前 守義 真 義直 吉道 始祖 今川 流 仙台藩 剣 居合 流派 今川 重家 今川 越前 守重 家 吉道 始祖 今川 兼 流 綿谷雪 山田 忠史 編 武芸 流派 大 事典 新人物往来社 1969年 義真 氏真 同 一人物 推測 根拠 笹間良彦 図説 日本武道 辞典 普及版 柏書房 2003年 撃剣叢談 今川 越前 守義 真 駿河 今川氏 庶流 人物 氏真 別人 交友関係 山科言継 言継ぎ 義母 山科言綱 正室 黒木 方 寿桂尼 姉 関係 黒木 方 妹 駿河 下向 弘治 2年 1556年 翌年 駿河 下向 際 言継卿記 貴重 史料 言継ぎ 子 山科言経 言 経 交友 深い 里村紹巴 永禄 10年 1567年 駿河 訪問 際 富士見 道記 氏真 連歌 興行 こと 記録 一華堂乗阿 長善寺 住持 武田信虎 庶子 猶子 松平 家忠 深溝 松平 氏 当主 家忠日記 氏真 様 敬称 付き 沢庵宗彭 交友 明暗 双 記 氏真 死 詩 逸話 氏真 以下 よう 逸話 続 武家 閑談 天正 10年 1582年 武田氏 際 家康 信長 駿河 氏真 どう 信長 役 氏真 駿河 不要 人 腹 来意 これ 氏真 いずれ うち 本能寺の変 発生 及 聞秘 録 晩年 家康 氏真 江戸城 たびたび 長話 ため 家康 辟易 江戸城 品川 屋敷 故老 諸 談 氏真 家康 和歌 談 自他 こと 氏真 和歌 道 奥深い さ 言葉 選び 難しい さ の 家康 技法 思い まま の よい 肖像画 妻 早川殿 対 肖像画 像 現在 米国 個人 所蔵 元和 4年 1618年 2月 雲 屋 祖 泰 妙心寺 107 世 讃 没後 間 ない 時期 遺族 供養 追慕 ため もの 静岡県 史 研究 9号 1993年 口絵 大型 図版 モノクロ 掲載 ほか 図説 静岡県 史 静岡県 史 別 編 3 1998年 夫妻 肖像 カラー 近年 発行 入手 やすい 書籍 有光 2008年 氏真 像 図版 偏諱 人物 岡部 真幸 岡部元信 別名 岡部 真 蕘 元信 子 
人物 井伊直満 家老 藤 七郎 勝間田 姓 今村 姓 梓澤要 城主 女 井伊直虎 NHK出版 2016 46 頁 井伊直親 宮下 功 高森町 史 高森町 史 刊行 会 1972年 1012 頁 小和田哲男 著 争乱 地域 史 西 遠江 中心 4 巻 清文 堂 2001年 116 頁 南渓瑞聞 直 親 信濃国 松源寺 楠戸 351 頁 寺 10年間 直 親 扶育 時期 松源寺 松岡 城主 松岡 貞利 二人 保護 
人物 逸話 出羽 金山 城主 とき 用事 城 直江兼続 用人 御馳走 ところ 兼続 お 吸い物 雁 の 雁 の 贅沢 光長 お 吸い物 口 その後 用人 兼続 追放 直江兼続 101の謎 慶長 9年 10月18日 10月18日 1604年 12月8日 公家 飛鳥井雅庸 蹴鞠 稽古 書 免 翰 人物 逸話 出羽 金山 城主 とき 用事 城 直江兼続 用人 御馳走 ところ 兼続 お 吸い物 雁 の 雁 の 贅沢 光長 お 吸い物 口 その後 用人 兼続 追放 直江兼続 101の謎 慶長 9年 10月18日 10月18日 1604年 12月8日 公家 飛鳥井雅庸 蹴鞠 稽古 書 免 翰 
人物 逸話 太田牛一 著書 信長公記 重 休 こと 隠れ ない 才人 死 信長 大いに 記述 信長公記 巻首 於久 地 惣 構 事 信長 織田 家中 評価 高い こと 人物 逸話 太田牛一 著書 信長公記 重 休 こと 隠れ ない 才人 死 信長 大いに 記述 信長公記 巻首 於久 地 惣 構 事 信長 織田 家中 評価 高い こと 
人物 ファイル Ukita Hideie .jpg thumb 180 PX 宇喜多秀家 像 関ヶ原 大名 中 最も 遅い 後々 時代 人物 秀吉 明 征服 後 秀家 日本 朝鮮 関白 しよう 同時に 明 関白 豊臣秀次 九州 豊臣秀勝 大野信長 宇喜多秀家 戦国 武 心 伝 歴史群像 朝鮮出兵 悪化 財政 再建 ため 領民 重税 しこう 重臣 反発 御家騒動 板橋区立美術館 古く 秀 家 鷹 図 http:// WWW itabashiartmuseum .jp art −2 013 collection list art 01 images a 01 u 001 .jpg 画像 法 鑑 禅師 賛 所蔵 秀家 絵 良い 史料 鷹 武人 画家 しばしば 画題 画 中 S 字 型 屈曲 枝 李 朝絵 画 よく 描法 こと 秀家 朝鮮 出兵 史実 板橋区立美術館 編集 発行 板橋区立美術館 所蔵 狩野派 以外 全 図録 2013年 2月 p 7 158 秀家 西軍 決起 発案 者 説 石田三成 大谷吉継 協力 前 7月1日 秀家 豊国神社 豊国 社 出陣 式 早くも こと 根拠 出陣 式 高台院 ねね 側近 東殿 局 大谷吉継 母 代理 出席 ともに 戦勝 祈願 これ 高台院 東軍 支持 俗説 主 に 白川亨 疑問 提示 
人物 大友 家中 茶 達人 宗麟 大 名物 唐物 茶入 佐伯 肩衝 category 臼杵氏 しけ category 戦国武将 筑前国 人物 安土桃山時代 戦死 人物 生年 不明 1578年 没 
人物 滋野氏 流 海野氏 末裔 父 海野 昌元 昌元 甲斐国 武田信玄 戦功 昌元 永禄 4年 1561年 川中島の戦い 戦死 次代 武田勝頼 時 武田氏 武田 家 滅亡 慶長 7年 1602年 徳川家康 仕官 土蔵 番 4 子 いずれ 江戸幕府 昌 雪 家督 3 男 海野 昌 重昌 重 継承 長男 海野幸広 幸広 次男 海野 政次 政次 幕府 鳥見 別家 4 男 海野 幸政 幸政 家 後 御家人 
人物 文化人 永正 3年 1506年 飛鳥井 雅康 八代集 秀逸 隠居 後 しばしば 和歌 会 主催 為和 集 冷泉為和 歌道 執心 法師 
人物 長篠の戦い 織田信長 兄 忠世 膏薬 敵方 意 武勇 賞賛 
人物 逸話 改易 の 慶長 19年 1614年 1月19日 忠隣 時 京都 藤堂高虎 屋敷 将棋 そこ 前触れ 無い 家康 上使 京都所司代 板倉勝重 の 全て 流人 身 将棋 一 局 お待ち 勝重 それ 承知 忠隣 改易 京都 市民 大 洛中 洛外 物騒がしい 利子 京童 ども 忠隣 罪 聞き手 す 事 資財 雑 具 等 ここ かしこ 以ての外 に 騒動 藩 翰譜 井伊直孝 家康 死後 大久保忠隣 冤罪 将軍 秀忠 嘆願 ところ 忠隣 家康 不忠 これ 関ヶ原の戦い 後 家康 重臣 後継者 相談 時 秀忠 兄 結城秀康 弟 松平忠吉 名前 中 忠隣 秀忠 推薦 逸話 台 徳 院 殿御 実記 豊臣秀次 秀次 事件 秀次 事件 際 豊臣秀次 秀忠 人質 家康 仲介 画策 忠隣 秀次 2度 使者 巧み に その間 秀忠 伏見 屋敷 避難 難 藩 翰譜 茶の湯 数寄屋 植え込み 工夫 上方 大名 接待 使者 茶 上 馬 ため 忠隣 奥州 馬 大量 に 購入 江戸 小田原 正信 これら 行為 異議 小田原 転封 助言 忠隣 自身 小田原 拝領 の 当然 と 発言 問題 石川 正西 聞見 集 人物 逸話 改易 の 慶長 19年 1614年 1月19日 忠隣 時 京都 藤堂高虎 屋敷 将棋 そこ 前触れ 無い 家康 上使 京都所司代 板倉勝重 の 全て 流人 身 将棋 一 局 お待ち 勝重 それ 承知 忠隣 改易 京都 市民 大 洛中 洛外 物騒がしい 利子 京童 ども 忠隣 罪 聞き手 す 事 資財 雑 具 等 ここ かしこ 以ての外 に 騒動 藩 翰譜 井伊直孝 家康 死後 大久保忠隣 冤罪 将軍 秀忠 嘆願 ところ 忠隣 家康 不忠 これ 関ヶ原の戦い 後 家康 重臣 後継者 相談 時 秀忠 兄 結城秀康 弟 松平忠吉 名前 中 忠隣 秀忠 推薦 逸話 台 徳 院 殿御 実記 豊臣秀次 秀次 事件 秀次 事件 際 豊臣秀次 秀忠 人質 家康 仲介 画策 忠隣 秀次 2度 使者 巧み に その間 秀忠 伏見 屋敷 避難 難 藩 翰譜 茶の湯 数寄屋 植え込み 工夫 上方 大名 接待 使者 茶 上 馬 ため 忠隣 奥州 馬 大量 に 購入 江戸 小田原 正信 これら 行為 異議 小田原 転封 助言 忠隣 自身 小田原 拝領 の 当然 と 発言 問題 石川 正西 聞見 集 
人物 逸話 まったく 外様 30歳 近く 徳川家 関わり ない 老中 加判 唯一 人物 謎 目板 生涯 多く フィクション 対象 無類 女好き 側 女 70人 80人 金山 奉行 経緯 派手 好き 死後 自分 遺体 黄金の棺 華麗 葬儀 よう に 遺言 よう 派手 出費 ぶり 家康 長安 不正蓄財 疑い 一説 長安 家康 政宗 ほう 天下人 ふさわしい 政宗 幕府 転覆 計画 賛同 人物 逸話 まったく 外様 30歳 近く 徳川家 関わり ない 老中 加判 唯一 人物 謎 目板 生涯 多く フィクション 対象 無類 女好き 側 女 70人 80人 金山 奉行 経緯 派手 好き 死後 自分 遺体 黄金の棺 華麗 葬儀 よう に 遺言 よう 派手 出費 ぶり 家康 長安 不正蓄財 疑い 一説 長安 家康 政宗 ほう 天下人 ふさわしい 政宗 幕府 転覆 計画 賛同 
人物 武勇 信玄 命 上野国 長野業盛 際 剣豪 上泉信綱 一騎討ち 無傷 信玄 時代 上杉氏 外交交渉 一端 担当 
人物 吉継 敦賀 統治 吉継 敦賀 入 封 日本海 交易 要港 北国 物資 集散 地 敦賀港 秀吉 直系 家臣 掌握 こと 敦賀城 改築 用材 秋田実 季 ら 軍役 賦課 敦賀 地 吉継 支配 下 北国 畿内 輸送 拠点 出兵 時 物資 調達 拠点 機能 吉継 蜂屋頼隆 時代 廻船 屋 敦賀 川船 座 頭分 道川 氏 一族 川舟 兵衛 三郎 間口 19 間 奥行 10 間 地子 諸 役 舟 三 艘 役 免除 特権 支配体制 天正 20年 2月 道川 文書 流通 掌握 文禄 3年 1594年 伏見城 指月山 伏見城 築城 際 用材 太閤 板 道川 氏 一族 道川 兵 二 郎 船 秋田市 秋田 敦賀 経由 伏見 同軸 道川 一族 越後屋 兵太郎 吉継 船 提供 他 高嶋屋 伝 右衛門 ら 高嶋屋 一族 特権 吉継 協力 慶長 元年 1596年 木幡山 伏見城 際 高 嶋屋 久次 太閤 板 14 間 半 慶長 2年 1597年 高嶋 屋良 左衛門 50 間 伏見 城下 現在 桃山町 日向 北東 屋敷 他 慶長 2年 1597年 2月 鍛冶屋 刀禰 家 地子 本 銭 790 貫 文 永代 免許 記録 刀 根市 左衛門 文書 地場産業 育成 こと 水軍 編成 後 関ヶ原の戦い 前田利長 小松城 攻撃 際 大谷 水軍 金沢市 金沢 攻撃 噂 撤退 西福寺 発給 禁制 文書 相当 数 現在 寺社 寄進 積極 的 に 秀吉 命 常宮神社 再興 氣比神宮 朝鮮 戦利品 鐘 奉納 他 八幡神社 本殿 欄間 飾り 鳥居 灯篭 寄進 蓋し 吉隆 平日 家臣 慈 心 深い 義 之 奨励 故 皆 命 恩 北国 経略 士卒 訓練 こと 臂 指 如し 家中 統制 逸話 吉継 前 両親 子供 こと 父 吉房 八幡神社 参詣 神社 松の実 夢 神社 松 前 松の実 吉継 伝説 幼名 慶松 桂 松 花ヶ前盛明 大谷刑部 時代 相州 正宗 作 敦賀 正宗 召料 吉継 当時 仏教 観 先生 せんじょう 罪業 因 病 癩病 ハンセン病 梅毒 等 異説 有理 顔 白い 布 江戸 中期 頃 逸話 集 描写 存在 関ケ原 合戦 誌 記 関ケ原 軍記 大成 軍記 イメージ よう 目 の 確か よう 病 重篤 化 推定 文禄 3年 10月 朔日 付け 直江兼続 宛 書状 追伸 目 病 ため 花押 印判 こと 断り 温泉 草津 資料 絵本 英雄 美談 敦賀 城主 剣豪 伊東一刀斎 一刀流 剣術 婿 真田信繁 入門 伝 真田信繁 写本 源家 訓 閲集 吉継 石田三成 よう に 最初 徳川家康 敵視 むしろ 親しい 天正 17年 1590年 小田原征伐 秀吉 駿府城 とき 三成 駿河 大納言 家康 殿 北条・氏直 北条 左京 氏直 縁戚 謀略 入城 浅野長政 吉継 大納言 殿 よう こと 方 ない 反論 秀吉 入城 池内昭一 大谷刑部 徳川家康 大道寺友山 異本 落穂 集 慶長 5年 1600年 諸 大名 反対 会津征伐 決断 家康 まさに 天下 主 人 こと 高い 評価 改訂 後 三河 風土記 池内昭一 大谷刑部 徳川家康 会津征伐 際 近江 佐和山城 石田三成 家康 挙兵 共に ほしい とき 家康 三成 石高 兵力 物量 差 軍事 経験 差 器量 差 到底 家康 わけ ない 池内昭一 大谷刑部 徳川家康 石田三成 間 深い 友情 存在 友情 意識 疎い 戦国時代 日本 戦国時代 両者 親密 関係 美事 衆道 関係 記録 存在 慶長 軍記 校合 雑記 理由 両名 同 世代 出身 近江国 ため 秀吉 三成 吉継 計数 才 奉行 重用 一緒に 行動 機会 多い こと 友情 の 小和田哲男 大谷刑部 石田三成 天正 15年 1587年 6月 九州征伐 筑前国 箱崎 福岡市 筥崎 到着 秀吉 機嫌 吉継 筥崎 ほど近い 香椎 香椎 村 蟄居 とき 秀吉 主催 茶会 三成 ひそか に 神屋宗湛 茶器 吉継 披露 よう に 吉継 ひそか に 船 香椎 姪浜 興徳寺 宿 借り手 茶器 鑑賞 宗湛 日記 天正 15年 1587年 大坂城 茶会 豊臣 諸 将 茶碗 茶 1 口 次 者 時 吉継 口 茶碗 誰 後 者 達 病気 感染 ふり 三成 普段 ない 茶 一説 吉継 際 顔 膿 茶碗 周り 者 達 さらに 茶 の 三成 膿 ごと 茶 おいしい 全部 もう 一杯 茶 ほしい 気 気軽 に 事 感激 吉継 関ヶ原 共に 決起 決意 関ヶ原 挙兵 直前 三成 横柄 さ 憂慮 吉継 お 主 三成 檄 普段 横柄 ぶり 豊臣家 安泰 もの 内府 徳川家康 下 ここ 安芸国 安芸 中納言 毛利輝元 備前国 備前 宰相 宇喜多秀家 上 お 主 影 徹 諫言 常山紀談 花ヶ前盛明 大谷刑部 時代 本人 前 お前 横柄 率直 に 諫言 こと 吉継 三成 お互い 仲 こと 小和田哲男 大谷刑部 石田三成 他 にも 三成 智慮 才覚 段 天下 者 無い 勇気 不足 決断力 忠告 花ヶ前盛明 大谷刑部 時代 自害 際 小早川秀秋 陣 三年 間 必ずや 三年 間 必ずや 切腹 秀秋 関ヶ原の戦い 2年後 狂乱 死亡 噂 慶長 軍記 関東 軍記 大成 
人物 逸話 太郎左衛門 名前 何 代 大槻 姓 の 太郎左衛門 政通 行 綱 太郎左衛門 政通 時 大槻 館 館 名前 姓 大庭 大槻 政通 父 太郎左衛門 高行 先祖 佐原義連 義 連 息子 盛 連 6人 息子たち 会津盆地 周辺 所領 分配 時 北田 地 次男 広盛 政 通 先祖 盛 連 6人 息子 うち 黒川 地 本 家筋 四 男 光盛 蘆名盛氏 先祖 北田 姓 後 兄弟 分家 大庭 その後 大槻 北田 姓 の 北田 広盛 初代 2代目 6代目 政通 主君 蘆名盛氏 現在 西会津町 福島県 耶麻 郡 西会津町野沢 蟄居 近隣 武将 たち 協力 盛 氏 謀反 太郎左衛門 同盟 相手 山ノ内 右近 太夫 重勝 成田 右馬 允 某 薄 某 赤城 玄蕃 上杉謙信 等 人物 逸話 太郎左衛門 名前 何 代 大槻 姓 の 太郎左衛門 政通 行 綱 太郎左衛門 政通 時 大槻 館 館 名前 姓 大庭 大槻 政通 父 太郎左衛門 高行 先祖 佐原義連 義 連 息子 盛 連 6人 息子たち 会津盆地 周辺 所領 分配 時 北田 地 次男 広盛 政 通 先祖 盛 連 6人 息子 うち 黒川 地 本 家筋 四 男 光盛 蘆名盛氏 先祖 北田 姓 後 兄弟 分家 大庭 その後 大槻 北田 姓 の 北田 広盛 初代 2代目 6代目 政通 主君 蘆名盛氏 現在 西会津町 福島県 耶麻 郡 西会津町野沢 蟄居 近隣 武将 たち 協力 盛 氏 謀反 太郎左衛門 同盟 相手 山ノ内 右近 太夫 重勝 成田 右馬 允 某 薄 某 赤城 玄蕃 上杉謙信 等 
人物 美少年 盛隆 殺害 動機 男色 関係 俗説 武勇 二本松義継 頃 三 左衛門 一日 三度 働き 武功 武勇 三 左衛門 簡単 に 疑問 種橋 大蔵 最期 詳らか 二本松氏 盛隆 家臣 時 三 左衛門 13歳 年齢 疑問 
人物 駿河国 戦国大名 今川氏真 家臣 嫡男 岡部 長綱 のち 徳川家康 旗本 1 500 石 大身 娘。 川村 重忠 夫 死後 やはり 徳川家 出仕 徳川秀忠 乳母 大姥局 
人物 経歴 塩谷郡 国人領主 塩谷 氏 一門 義通 子 外祖父 岡本正親 戦 2人 嫡子 兄 岡本義保 義保 岡本保 真保 真 正親 養子 その後 義保 岡本 家 保 真 義 通 家督 保 忠 両 兄 自ら 岡本保忠 塩谷 高 通 清通 最初 清通 その後 高 通 下野国 誌 岡本 姓 名 塩谷 姓 名 二つ いずれ 家 断絶 その後 よう 保 忠 大坂 役 2人 兄 参 陣 文武 両面 岡本 家 塩谷 家 両家 寛永 20年 1643年 58歳 法名 孝徳 院 殿 忠順 有保 居士 翌年 甥 岡本 義政 次兄 保 真 間 内紛 泉騒動 岡本 家 改易 塩谷 家 断絶 憂き目 保 忠 子孫 岡本 家 改易 直後 浪人 徳川綱重 その子 六代 将軍 徳川家宣 時 奥右筆 天保 7年 1836年 保 忠 子孫 御 馬医 桑嶋裕 桑嶋 吉郎 右 ェ 門 奥 祐筆 岡本保 脩 岡本 勘左 ェ 門 岡本 家 菩提寺 鏡 山寺 祖先 保 忠 ため 寄進 新た 墓石 これ 現在 
人物 遠江国 引佐 郡 井伊谷 井伊氏 親類 衆 井伊氏 庶流 赤佐 氏 庶流 奥山 氏 ニア 朝忠 父 奥山 朝宗 朝宗 井伊直政 母 奥山ひよ お ひよ 兄妹 奥山朝利 子 永禄 3年 1560年 桶狭間の戦い 父 朝宗 戦死 永禄 11年 1568年 一度 井伊 家 瓦解 際 他 大名 こと 領内 直政 徳川家康 出仕 後 井伊氏 家臣 井伊直勝 直 継 井伊直孝 直孝 彦根 藩政 期 彦根藩 直孝 大坂の陣 戦功 25 万 石 こと 18 万 石 当時 彦根城 石高 ふさわしい 規模 ため 2度目 築城 工事 元和 日本 元和 2年 1616年 元和 8年 1622年 際 朝忠 2度目 工事 総 奉行 彦根 山 由来 記 彦根 山 由来 記 23 頁 25 コマ 目 
人物 遠江国 引佐 郡 井伊谷 井伊氏 親類 衆 因幡 守 娘。 多く 井伊 家 井伊 家 家臣 井伊直政 外祖父 桶狭間の戦い 永禄 3年 1560年 末 旧暦 永禄 5年 1562年 年末 小野道好 暗殺 龍潭寺 文書 
人物 小河 氏 出自 摂津国 鷲尾義久 鷲尾 氏 傍流 播磨 三木 郡 淡河 村 人 増益 黒田 家臣 伝 父 小河 義直 兄 播磨 小寺氏 小河良利 黒田家譜 良 利 小寺氏 重臣 信章 当初 小寺氏 家臣 摂津 八部郡 生まれる。 黒田 家 小姓 出仕 元亀 元年 1570年 初陣 天正 6年 1578年 黒田孝高 有岡城 幽閉 際 誓紙 署名 際 父 兄 小寺氏 豊臣秀吉 羽柴秀吉 敵対 その後 天正 15年 1587年 九州平定 高鍋城 財部 城 攻略 大功 同年 黒田氏 豊前国 馬ヶ岳城 豊臣政権 支配 抵抗 豊前 城井氏 反抗 際 母里友信 赤旗 城 攻撃 参加 天正 16年 1588年 中津 築城 工事 特権 放棄 命令 大村城 豊前国 大村 城主 山田 親実 山田 常陸介 中津城 暗殺 更に 大村城 山田城 豊前国 山田城 角田城 豊前国 角田城 その後 信章 馬ヶ岳城 代 5 000 石 文禄 元年 1592年 文禄・慶長の役 文禄の役 黒田 家 家督 孝 高 子 黒田長政 長政 朝鮮半島 渡海 文禄 2年 1593年 1月 竜泉 城 戦い 城 死守 こと 小西行長 日本一 勇士 賞賛 名護屋城 豊臣秀吉 一報 秀吉 豊前国 妙見 龍王 蔵入地 直々 1 万 石 早々 に 帰国 よう に 信章 伝令 それ 信章 日本 途中 対馬国 鰐浦 病没 享年 40 跡 娘。 婿 小河 直 同族 小河 正良 小河 織部 正良 黒田長政 江戸城本丸 天守 台 際 神奈川県真鶴町 小松山 石切 丁場 小松 石 中興 本小松石 採掘 
人物 兄 綱 直 慶長 3年 1598年 病死 家督 24 084 石 領 慶長 5年 1600年 関ヶ原の戦い 活躍 戦後 行方不明 
人物 家系 本姓 藤原氏 家系 宇都宮 氏 一門 八田知家 祖 関東 名族 小田氏 関東八屋形 一つ 常陸 国常 陸 大名 小田氏 15代 小田氏 最後 当主 後 出家 天 庵 てん あん 小田政治 子 小田友治 小田守治 父 室町幕府 12代 征夷大将軍 将軍 足利義晴 従弟 娘。 年齢的 守治 妹 結城秀康 徳川家康 子 側室 常陸 国常 陸 佐竹義昭 佐竹義重 18代 当主 義重 父子 下総国 下総 結城政勝 結城晴朝 晴朝 父子 越後国 越後 上杉謙信 相模国 相模 北条氏康 北条氏政 氏政 父子 手 父祖 代々 地 防衛 30年 以上 本城 小田城 争奪戦 合戦 しばしば 勝利 上杉氏 北条氏 援助 孤立 佐竹氏 激しい 攻撃 晩年 豊臣秀吉 所領 没収 大名 小田氏 消滅 後に 結城秀康 小丸 小田氏 15代 下 
人物 当時 織田家 中 信雄 失態 三 介 殿 信雄 事 気味 無能 無断 伊賀 侵攻 戦 大敗 際 信長 譴責 状 叱責 一時 親子 縁 亡父 信長 安土城 失火 フロイス 以下 様 に 報告 三男 信孝 キリスト教 好意的 評価 高い そう 信雄 フロイス 厳しい 面 注意 必要 曰く 山崎の戦い 明智 軍勢 津の国 惨敗 事 安土 彼 同所 武将 忽ち 落胆 安土城 放火 事 ない 急遽 坂本 退却 デウス 信長 あれ 自慢 建物 思い出 為 明智秀満 敵 存続 豪華 建物 儘 事 明らか 御 智慧 付近 信長 の子 御 本所 信雄 普通 知恵 何ら 理由 無い 彼 邸 城 様 事 城 上部 全て 炎 彼 市 放火 大 部分 焼失 織田 一門 席次 信忠 信雄 織田信包 信包 信孝 順 信孝 上位 能 名手 文禄 2年 1593年 秀吉 主宰 天覧 能 近衛信尹 常真 御 能 比類 無し 扇 殊勝 感想 徳川実紀 聚楽第 能 殊に 常真 龍田 舞 妙 もの 感 伊勢国 河合 杉 無断 家臣 追っ手 誅殺 話 勢州軍記 信孝 死亡 後 家督 印 文 威 加 海内 朱印 荒木村重 秘蔵 兵庫 茶壺 天正 13年 2月 進上 冨山房 国史 辞典 昭和15年 2月11日 発行 222 頁 
人物 高柳 光寿 信孝 信長 家来 たち 間 評判 よい 相当 人物 の 印章 弌剣 平天 下 いっけん 印 文 馬蹄 形 印判 使用 http:// kattyan dyndns org gihujyou 6 htm 織田信孝 黒印状 複製 これ 剣 一 振り 天下 意味 信孝 キリスト教 理解 神父 自 領 自身 キリシタン ルイス・フロイス 信孝 佐久間 殿 佐久間信盛 信盛 外 五 畿内 此 如く 善い 教育 人 こと ない 思慮 諸人 礼儀 正しい 大 勇士 記述 キリスト教 イエズス会 造詣 深い 宣教師 彼 織田信孝 デウス こと よく 諸侯 大身 等 時 常に デウス こと 賛美 しばしば ガザ パードレ 等 大いに 尊敬 人物 高い 評価 フロイス日本史 信孝 数 人 家臣 説得 キリシタン 改宗 修道士 ロザリオ 携帯 精神的 ほぼ キリシタン 生活 よう 信長 自身 改宗 どう 非常 に 信長 考え 明らか 洗礼 こと 保留 本能寺の変 信長 その後 混乱 ため 洗礼 まま 他界 大村由己 天正 記 信孝 稲葉山 自害 誤認 信孝 将軍 息 男 智勇 人 
人物 評価 かつて 徳川 史観 松平信康 比較 暗愚 凡将 評価 定評 現在 後継者 十分 能力 資質 武将 評価 主流 信忠 暗愚 根拠 高柳光寿 著書 青史 端紅 松平信康 切腹 事件 真相 説 由来 説 信長 自分 嫡子 信忠 家康 嫡子 信康 方 遙か に ため 嫡子 将来 信康 こと 事件 真相 説 高柳光寿 当時 学会 権威 こと 広い 浸透 結果 信忠 暗愚 イメージ 長い 定着 こと 説 あくまで 信康 切腹 中心 動機 一つ 可能性 両者 事績 冷静 に 比較 もの そのため 近年 信忠 事績 信長 後見 考慮 信忠 無難 に 軍務 政務 こと 指摘 そのため 信忠 暗愚 従来 説 根拠 乏しい 見方 有力 現在 主流 評価 本能寺の変 信長 脱出 可能性 皆無 信忠 京都 脱出 可能性 当代記 光秀 襲撃 際 側近 中 安土 再起 よう に 諫言 者 これ 謀反 奴 光秀 どうして 洛中 出入り口 手 無様 に 途中 こと 無念 悪戯 に 場所 ない これ 事実 決断 誤り 余りに 信忠 潔い 当代記 記載 逸話 信憑性 不確か 信忠 二条御所 誠仁親王 詰問 信忠 誠仁親王 人質 京都 脱出 ため 二条御所 説 逸話 出生 時 顔 奇妙 こと 信長 奇妙 丸 幼名 幼い 頃 家督 相続 約束 信忠 信長 雑用 一切 厚遇 武将 出陣 前 信長 戦 闘い 父 信長 足利義昭 尾張 守護 斯波 家 家督 折 自ら 息子 信忠 斯波 家 継承 天正 9年 1581年 京都 御馬 際 織田 家一 門 中 序列 1位 信長 存命 中 形式的 家督 父 かつて 礎 尾張 美濃 統治 名将 富鉱 録 織田家 家臣 たち 武将 信長 見た目 器用 者 愚か者 評価 甲州征伐 高遠城 際 信長 働き 賞賛 3月26日 天下 儀 御 与奪 旨 信長公記 巻 15 高遠城 際 信長 武田氏 深追い よう 現地 情勢 信忠 命 深い 結果 最終的 武田氏 滅亡 こと 信長 信忠 武 才 父 忠実 イメージ 強い 播磨 三木城 攻め 時 督戦 信長 作戦 抗弁 人間 50年 有名 敦盛 幸若舞 信長 信忠 能狂言 異常 徳川家康 稀少 世阿弥 著作 入手 伊勢松 島 群集 前 能 記録 勢州軍記 信忠 能 腕 手前 見事 腕前 当代記 巻 2 信長 武将 たる 者 能 事 およそ 舞楽 金銀 無駄 家業 国 本 天正 8年 1580年 信忠 能道 具 謹慎 勢州軍記 巻下 三河物語 本能寺 異変 信長 最初 言葉 上之 助 べつ しん 城 介 別 心 信忠 城 介 信忠 前 官位 謀反 本能寺の変 際 著者 大久保忠教 京都 ため どこ 信憑 性 疑問 出生 出生 武功夜話 寛政重修諸家譜 織田信雄 徳姫 母 生駒吉乃 実母 弘治 3年 1557年 近年 多く 矛盾 指摘 結論 出生 年 武功夜話 弘治 元年 1555年 正月 尾張国 丹羽 郡 小折 現在 愛知県江南市 小折城 生駒 屋敷 信忠 生駒吉乃 亡い 夫 土田 弥平 次 討ち死に 弘治 2年 1556年 9月 記事 矛盾 寛政重修諸家譜 弘治 3年 1557年 母 吉乃 清洲城 信忠 永禄 元年 1558年 3月 信雄 寡婦 直後 信長 弘治 2年 9月 永禄 元年 3月 18か月間 2人 子供 矛盾 実母 寛文 年間 1661年 1672年 再興 尾張 久昌寺 吉乃 墓石 元禄 享保 造立 正面 久 庵 桂 昌大 禅定 尼 背面 中将 信忠 卿 内大臣 信雄 公 徳川信康 妻 号 星見 院 右三子 母堂 信忠 母 久 庵 慶 珠 久昌寺 縁由 巳 後 信雄 公 為 慈母 報恩 訴 信長 公 寄付 於寺 領 嫡男 信忠 先 久 庵 桂 昌 為 寄進 次男 信雄 名 矛盾 天正 5年 1577年 6月 崇福寺 宛 信忠 書状 亡い 母 久 庵 慶 珠 位牌 所 難くせ つけたり 諸税 こと 禁止 美濃 崇福寺 岐阜市 崇福寺 縁 天正 5年 頃 年忌 女性 信忠 実母 雪渓 宗 梅 大 禅定 尼 甲斐 恵 林寺 戒名 天正 元年 1573年 12月25日 没 生駒 家 文書 信忠 嫡男 織田秀信 岐阜城 落城 直後 小折城 生駒 屋敷 身 その後 生駒 家 縁 知多 信長 長女 五徳 次男 信雄 よう に 生駒 屋敷 後 知多 こと 秀信 生駒 家 縁戚 信忠 生駒 方 子 
人物 信行 よう 人物 史料 乏しい 信行 美濃国 白山社 仏像 光背 寄進 銘 写し こと 父 信秀 深い 帰依 白山信仰 信行 また 菅原道真 画像 墨書 銘 熱田神宮 所蔵 愛知県 史 愛知県 史 資料 編 10 史料 番号 1876 号 新井 喜久夫 信行 人物 像 逸話 政秀寺 僧侶 沢 彦 沢彦宗恩 天文 24年 言葉 紹介 沢彦宗恩 言 信行 百舌鳥 百舌鳥 珍しい 鷹 狩り 獲物 こと 決して ない 非常 に 高い 腕前 
人物 逸話 人取橋の戦い 父 左月 斎 岩城氏 家臣 窪田 十郎 後に 伊達 軍 際 虜囚 の 士道 窪田 これ 感服 窪田 綱元 家来 茂庭氏 代々 長寿 家系 秀吉 秘訣 綱元 日頃 暮らし ぶり あれこれ 下問 時 綱元 日頃 米粉 湯 もの 服用 秀吉 これ 石見 湯 服用 よう 綱元 隠居 原因 賭け 碁 綱元 秀吉 香の前 政宗 綱元 香の前 よう に 綱元 これ ため 政宗 怒り 説 説 帰参 条件 香の前 こと 別名 延元 寛文 年間 公文 書 上 4代 藩主 伊達綱村 綱基 避諱 諱 ため 綱元 孫 茂庭 定元 定元 寛文 元年 1661年 改名 旧名 転用 もの 生前 綱元 名 松山町 史 368 頁 人物 逸話 人取橋の戦い 父 左月 斎 岩城氏 家臣 窪田 十郎 後に 伊達 軍 際 虜囚 の 士道 窪田 これ 感服 窪田 綱元 家来 茂庭氏 代々 長寿 家系 秀吉 秘訣 綱元 日頃 暮らし ぶり あれこれ 下問 時 綱元 日頃 米粉 湯 もの 服用 秀吉 これ 石見 湯 服用 よう 綱元 隠居 原因 賭け 碁 綱元 秀吉 香の前 政宗 綱元 香の前 よう に 綱元 これ ため 政宗 怒り 説 説 帰参 条件 香の前 こと 別名 延元 寛文 年間 公文 書 上 4代 藩主 伊達綱村 綱基 避諱 諱 ため 綱元 孫 茂庭 定元 定元 寛文 元年 1661年 改名 旧名 転用 もの 生前 綱元 名 松山町 史 368 頁 
人物 遠江国 引佐 郡 井伊谷 井伊直盛 家老 小野政直 子 小野道好 弟 父 兄 家老 井伊氏 奸臣 朝直 生涯 井伊氏 井伊 家 井伊直親 正室 同軸 奥山朝利 娘 結婚 後 子 亥之助 小野朝之 朝之 誕生 1560年 永禄 3年 井伊氏 当時 主家 今川氏 尾張 侵攻 従軍 桶狭間の戦い 井伊直盛 ら 討死 
人物 遠江国 引佐 郡 井伊谷 井伊氏 家老 小野氏 一族 小野朝直 子 小野政直 孫 小野道好 甥 祖父 伯父 井伊 家 奸臣 伯父 徳川家康 処刑 朝之 生涯 井伊 家 家康 万福 名 小姓 元服 後 朝之 井伊直政 多く 合戦 直政 彦根 藩主 就任 後 彦根藩 出仕 朝之 孫 井伊 古豊 古豊 直政 長男 井伊直勝 直勝 藩 安中藩 家老 安中藩 井伊 家 与板藩 後 子孫 小野 七郎 左衛門 家老 出仕 井伊家伝記 こと 登場 作品 おんな城主直虎 2017年 NHK大河ドラマ 演 井之脇海 幼年 期 佐藤 一和 少年期 荒井 雄斗 
人物 父 井伊直平 小野 重正 小野 兵庫 助重 正 自身 井伊氏 重臣 直平 孫 井伊直盛 井伊家伝記 説 叔父 井伊直満 小野家 由緒 書 説 家老 天文 天文 10年 1541年 井伊 家 駿河 国主 今川氏 甲斐国 武田氏 遠江国 圧力 ため 頃 武田氏 今川氏 婚姻 同盟 事実 どう 疑問 井伊 家 井伊 直満 井伊直義 直 義兄弟 武田 軍 準備 井伊直盛 嗣子 ため 井伊直満 嫡子 亀 丞 のち 井伊直親 直親 直盛 養子 事 政直 事 不満 密か に 駿府 今川義元 井伊 直満 直 義兄弟 謀反 計画 讒言 天文 天文 13年 1544年 直満 直義 駿府 召喚 両人 駿府 井伊谷 政直 義元 命 亀 丞 殺害 直親 家老 今村正実 ら 亀 丞 信濃国 天文 23年 1554年 没 跡 子 小野道好 道好 政直 死 直盛 信濃国 直親 事 弘治 日本 弘治 元年 1555年 今川義元 許し 得手 直親 改めて 嗣子 
人物 IMAGE Obu toramasa .jpg thumb 150 PX 武田二十四将 図 一部 武田神社 所蔵 品 武田信虎 武田信玄 2代 宿老 中 宿老 剛勇 甲山 猛虎 敵味方 猛 将 武田二十四将 一人 彼 部隊 全員 赤い 軍装 赤備え 先駆け 名 精強 武田 軍団 代名詞 後 弟 山県昌景 井伊直政 真田信繁 幸村 等 赤備え 
人物 武田二十四将 一人 甲斐国 国人 小山田信茂 従弟 武田信玄 旗本 衆 永禄 12年 1569年 小田原城 攻撃 際 同僚 初鹿野信昌 増水 酒匂川 渡河 達成 殊勲 使番 十 二 人 衆 武田勝頼 代 中老 職 天正 10年 1582年 武田 家 滅亡 甲斐国 脱出 相模国 道志川 あたり 織田氏 織田 手の者 銃撃 死亡 
人物 武勇 加賀野井城 豊臣 大軍 包囲 とき 徹底抗戦 戦後 秀吉 武勇 賞 大名 逸話 関ヶ原 直前 不審 行動 背景 西軍 首脳 一人 石田三成 東軍 事情 要人 暗殺 密命 ため 忠重 徳川家康 叔父 吉晴 東軍 有力 武将 一人 説 徳川 実記 
人物 逸話 戦 武功 多い 武将 陪臣 身 武勇 織田家 中 鬼 兵庫 異名 三木合戦 際 元正 負傷 際 織田信忠 直に 医者 派遣 長 可 毎晩 よう に 見舞い 高遠城 攻め 際 長さ 九 尺 2m 70cm 鳥毛 長 指物 信忠 賞賛 森忠政 大井宿 蒲生氏郷 馳走 こと 饗応 役 忠政 際 氏郷 往年 武功 話 蒲生氏郷 各務 元正 大層 蒲生 家中 元正 こと 氏郷 元正 一 万 五 千 石 待遇 勧誘 使者 ところ 元正 それ ため 氏郷 二 万 石 再度 勧誘 使者 元正 ついに 怒り 使者 二 君 理 氏郷 手紙 兵庫 覚書 自伝 的 書 子孫 嫡流 元正 代々 各務 兵庫 庶流 赤穂浪士 横川宗利 元正 玄孫 人物 逸話 戦 武功 多い 武将 陪臣 身 武勇 織田家 中 鬼 兵庫 異名 三木合戦 際 元正 負傷 際 織田信忠 直に 医者 派遣 長 可 毎晩 よう に 見舞い 高遠城 攻め 際 長さ 九 尺 2m 70cm 鳥毛 長 指物 信忠 賞賛 森忠政 大井宿 蒲生氏郷 馳走 こと 饗応 役 忠政 際 氏郷 往年 武功 話 蒲生氏郷 各務 元正 大層 蒲生 家中 元正 こと 氏郷 元正 一 万 五 千 石 待遇 勧誘 使者 ところ 元正 それ ため 氏郷 二 万 石 再度 勧誘 使者 元正 ついに 怒り 使者 二 君 理 氏郷 手紙 兵庫 覚書 自伝 的 書 子孫 嫡流 元正 代々 各務 兵庫 庶流 赤穂浪士 横川宗利 元正 玄孫 
人物 逸話 上杉 将士 書上 謙信 景家 和泉 守 景家 分別 越後 七 郡 合 者 実際 に 上杉 将士 書上 事 越後 七 郡 和泉 守 分別 もの 景家 賞賛 言葉 前 記事 上杉 将士 書上 部分 間違い 勇将 揃い 上杉 軍 屈指 戦 上手 上杉 軍 戦い 常に 先鋒 名 敵 景家 武勲 資料 一切 発見 謙信 若い ころ 敵 将 娘 伊勢姫 恋仲 景家 抗議 関係 伊勢姫 その後 出家 自決 これ きっかけ 謙信 生涯 妻 こと ない 説話 俗説 死罪 原因 信長 内通 疑惑 顛末 景家 不要 馬 交流 上方 馬市 ところ 越後 馬 上質 理由 信長 高値 馬 品 礼状 景家 経緯 謙信 報告 ため 景家 直接 信長 馬 謙信 景家 内通 もの 柿崎 氏 代々 越後 名山 米山薬師 信仰 由緒 景家 在世 当時 信仰心 篤い 謙信 時代 初期 筆頭 格 家格 高い 古式 理解 機知 教養 もの 重任 外交使節 接待 供応 拝 人物 逸話 上杉 将士 書上 謙信 景家 和泉 守 景家 分別 越後 七 郡 合 者 実際 に 上杉 将士 書上 事 越後 七 郡 和泉 守 分別 もの 景家 賞賛 言葉 前 記事 上杉 将士 書上 部分 間違い 勇将 揃い 上杉 軍 屈指 戦 上手 上杉 軍 戦い 常に 先鋒 名 敵 景家 武勲 資料 一切 発見 謙信 若い ころ 敵 将 娘 伊勢姫 恋仲 景家 抗議 関係 伊勢姫 その後 出家 自決 これ きっかけ 謙信 生涯 妻 こと ない 説話 俗説 死罪 原因 信長 内通 疑惑 顛末 景家 不要 馬 交流 上方 馬市 ところ 越後 馬 上質 理由 信長 高値 馬 品 礼状 景家 経緯 謙信 報告 ため 景家 直接 信長 馬 謙信 景家 内通 もの 柿崎 氏 代々 越後 名山 米山薬師 信仰 由緒 景家 在世 当時 信仰心 篤い 謙信 時代 初期 筆頭 格 家格 高い 古式 理解 機知 教養 もの 重任 外交使節 接待 供応 拝 
人物 逸話 繁政 代 出身地 加冶 田 梶田 小田 孫 兵衛 武将 正則 任官 福島 家臣 清和源氏 系譜 武田信賢 8代目 人物 逸話 繁政 代 出身地 加冶 田 梶田 小田 孫 兵衛 武将 正則 任官 福島 家臣 清和源氏 系譜 武田信賢 8代目 
人物 逸話 姓 加治田 子 繁政 姓 梶田 梶田 氏 系図 書き 蜂須賀 加治田 州 股 一戦 一夜城 建設 働き 事 記述 梶田 氏 履歴 人物 逸話 姓 加治田 子 繁政 姓 梶田 梶田 氏 系図 書き 蜂須賀 加治田 州 股 一戦 一夜城 建設 働き 事 記述 梶田 氏 履歴 
人物 奥羽永慶軍記 奥羽 両 国名 陪臣 項 南部信直 家臣 明助 伊勢 守 名 よう に 実力 ため 明助 死 主君 南部利直 実力 毒殺 説 伊達 政宗 明助 実力 評価 調略 味方 それ 失敗 暗殺 計画 暗殺 刺客 明助 人格 計画 ため 失敗 父 明宗 領地 善政 ため その子 明助 領民 深い 柏 山家 没落 後 伊達・政宗 領民 報奨 明助 謀殺 よう 領民 たち 金銭 すべて 明助 献上 密か に 護衛 南部領 北信愛 これ 明助 客人 厚遇 結果 領民 たち 裏切られる 形 伊達・政宗 あえて 彼ら 岩崎一揆 鎮圧 際 家臣 折居嘉兵衛 旧交 農民 スパイ 細作 一揆 勢 情報 収集 等 諜報 術 明助 母親 和賀氏 出身 和賀 義興 義治 和賀 義忠 娘 事実 明助 岩崎一揆 首謀 者 和賀忠親 近い 親戚 岩崎一揆 親戚 同士 皮肉 戦い 事 
人物 伊達 家中 武 伊達・成実 智 片倉景綱 一説 剣術 幼少期 政宗 剣術 指南 智勇 武将 大変 笛 名手 平時 内政 戦時下 謀略 献策 伊達・政宗 伊達・政宗 小十郎 献策 素直 に こと 多い 妻 片倉重長 重長 懐妊 際 当時 主君 政宗 未だ 子 の 憚り 実子 殺害 政宗 説得 景綱 知 才 時 天下人 豊臣秀吉 高い 評価 奥州仕置 とき 秀吉 景綱 直 臣 よう 三春藩 三 春 5 万 石 大名 とき 景綱 政宗 忠義 辞退 晩年 大層 に 肥満 伊達 家 世 臣 家 譜 慶長 7年 1602年 政宗 年 体 重い 鎧 身 軽い 鎧 症状 推定 糖尿病 死後 景綱 人徳 家臣 6 名 殉死 
人物 Image Small tenshu Uto turret Large tenshu in Kumamoto Csl .jpg thumb 200 PX 熊本城 Image Kato Kiyomasa .jpg thumb 200 PX 清正 重臣 大木 舎人 写生 文久 年間 さらに 模写 肖像 藤堂高虎 黒田孝高 築城 名手 熊本城 名護屋城 蔚山 倭 城 江戸城 名古屋城 数々 城 築城 飯田直景 大木 土佐 ら 穴太衆 領内 治水 事業 意欲的 結果 熊本県 内 現在 清正 遺構 多い 存在 土木技術 非常 に 400年 以上 現在 実用 遺構 少ない とき 清正 莫大 人手 ため 男女 別 ない 動員 給金 必要 以上 労役 こと ない 事業 多く 農閑期 事 農事 時間 確保 武将 福島・正則 豊臣氏 配下 最 有力 武将 一人 正則 親しい 石田三成 豊臣政権 下 文治派 武断派 形成 関係 悪化 小西行長 朝鮮出兵 際 意見 対立 互い 領地 ため 常に 境界線 熱心 日蓮宗 信徒 領内 本妙寺 はじめ 日蓮宗 寺 数多い 創設 そのほか 三振 法 清正 当時 呼称 ない こと これ 武士 対象 軽微 罪 式典 粗相 3回 切腹 もの 熊本県 旧 熊本藩 清正公 せい 書庫 さん 現在 種々 史跡 祭り 当時 肥後 人 清正 崇敬 強い これ ほとんど 大名 単に 統治 の 対照的 清正 熊本 事業 農業 行政 実績 こと 清正 治水 農業振興 力 朝鮮出兵 費用 ため 重税 動員 百姓 負担 国境 近く 要地 支城 重臣 達 城主 独自 所領 軍団 経営 備 制度 敵 侵入 の 有効 重臣 達 権力 体制 維持 ため 財政 的 負担 大きい 清正 問題点 認識 その後 関ヶ原の戦い 天下普請 解消 機会 まま ため 領国 疲弊 こと また 幼い 後 嫡男 忠広 下 権力 重臣 達 こと 結果的 加藤 家 改易 遠因 トレードマーク 加藤清正 トレードマーク 多い 人物 長 烏帽子 形 兜 清正 身の丈 六 尺 三寸 190cm 大男 長 烏帽子 形 兜 ながえ ぼし ぶと 変わり兜 こと さらに 背 高い 浮世絵 武者絵 兜 蛇の目 紋 清正 シンボル 片鎌 槍 天草 一揆 討伐 激戦 中 所持 十文字 三 日月 槍 片刃 朝鮮 役 虎 戦い 片鎌 槍 愛用 伝説 愛用 槍 八 十 姫 輿入れ 道具 紀州徳川家 現在 東京国立博物館 所蔵 槍 歯元 片方 題目 旗 熱心 法華宗 信者 ため 白地 朱色 題目 南無妙法蓮華経 旗 戦場 帝釈 栗毛 たいしゃく 栗毛 清正 愛馬 帝釈 仏教 守護神 帝釈天 こと 体高 六尺 三 寸 巨大 馬 金 小札 色 威 片肌 脱 胴 具足 きんこ ざねいろいろおどしかたはだぬぎどうぐそく 頭 熊毛 胸部 背部 片肌 あばら骨 肉色 体 具足 屍 恐ろしい げ デザイン 有名 東京国立博物館 所蔵 手話 単語 モチーフ 日本手話 加藤 カトウ 手話 単語 1つ 両手 槍 前 動作 もの これ 加藤清正 虎 退治 故事 もの 長 槍 カトウ 意味 トレードマーク こと 由来 カトウ 他 指文字 植物 藤 手話 単語 場合 タレント 加藤茶 つけ髭 指 手話 単語 清正 熊本 事業 清正 肥後国 の 天正 15年 1587年 慶長 16年 1611年 期間 朝鮮出兵 等 実際 に 熊本 居住 期間 延べ 15年 清正 以前 肥後 有力 大名 国人 割拠 時代 佐々・成政 収拾 荒廃 中 清正 得意 治水 等 土木技術 生産量 増強 これら 主 に 農閑期 男女 徴用 これ 一種 公共工事 給金 為 みな 喜んで 協力 隈本 隅本 熊本 改称 理由 隈 本城 改修工事 落成 際 清正 隅本 熊本 方 勇ましい 伝承 白川 熊本県 白川 坪井川 熊本県 坪井川 大 改修 以前 白川 坪井川 現在 熊本市役所 付近 合流 下 通 今 白川 これ 現在 流 路 変更 の 清正 熊本城 築城 際 予定地 側 現代 ところ 都市 河川 坪井川 阿蘇 火山灰 白川 合流 様 流 路 分けて 城 近い 坪井川 内堀 遠い 白川 外堀 河川 改修 当時 技術 更に 下流 再 合流地点 石 塘 両 河川 河口 分流 それ それ 下流 地域 氾濫 未然 設計 熊本 4 大河川 改修 白川 坪井川 付 緑川 鵜 瀬 堰 球磨川 遥拝 堰 菊池川 各種 改修 等 これ 広大 穀倉地帯 熊本 平野 八代 平野 玉名平野 干拓 堤防 整備 これ 海岸 近い 地域 広大 畑作 地域 白川水系 主 に 熊本 平野 灌漑 事業 非常 に 実験 的 用水 技術 馬場楠井手 等 当時 先進 的 測量 土木技術 賜物 今日 農業 用水 確保 時代 遺構 面 少ない 現在 堀川 熊本県 堀川 加藤忠広 着工 細川忠利 時代 完了 白川 坪井川 農業 用水路 逸話 File Seishokousha JPGthumb 清正公 社 愛知県津島市 ファイル Jishin Katō .jpg thumbright 300 PX 地震 加藤 歌川芳虎 画 ファイル Kazuenokami Kato Kiyomasa Observing a Monkey With a Writing Brush LACMA M 84 31 456 1 of 2 jpgthumbright 180 PX 論語 猿 月岡芳年 芳年 武者 无類 明治時代 子供 ころ 竹馬の友 力士 森本一久 才 八 飯田直景 ある日 剣 試合 もの 主君 もの 家来 約束 清正 約束 二人 清正 両 腕 信頼 主従関係 清正 少年時代 上河原 津島市 上河原 叔父 家 時 盗賊 叔父 夫婦。 清正 鬼 面 つづら 重み つづら 財宝 勘違い 盗賊 たち 松原 ところ 清正 ため 鬼 現在 叔父 屋敷 跡 地 清正公 社 口 中 拳 事 逸話 新選組 局長 近藤勇 清正 真似 拳 口 平時 常に 腰 米 3 升 味噌 銀 銭 300 文 ある時 親友 福島・正則 腰 重い わし 軽い わし こう 家臣 常に 戦時 備え 平時 腰 兵糧 の 小姓 怠慢 免職 清正 朝鮮出兵 際 もち米 水あめ 砂糖 原料 長生 飴 もの 非常食 常備 それ 所以 長生 飴 朝鮮飴 名 今 熊本 銘菓 清正 豊臣氏 忠義 終生 家康 天下 福島・正則 家康 子 徳川義直 尾張 名古屋城 普請 とき 大御所 息子 城 普請 の 愚痴 の 清正 嫌 領国 戦 準備 徳川時代 戦国 気風 謀反 心 警戒 よう 大名 たち 髭 こと 時 家康 家臣 清正 貴殿 いかが の 鎧 頬 あて 髭 感覚 心地よい こと 骨 武将 評判 晩年 豊臣家 恩義 自家 徳川 政権 存続 心 そのため 論語 朱 書き込み 徳川 豊臣 雲行き 怪しい なか 大坂 船旅 中 清正 ニホンザル 猿 真似 彼 論語 本 朱筆 落書き の お前 孔子 聖人 教え 嘆 自他 清正 肥後 北部 24 万 石 頃 小西行長 領地 天草 豪族 反乱 援軍 時 反乱軍 武勇 木山正親 木山 弾正 豪傑 一騎討ち 相手 弓 使い手 矢 ため 清正 一騎討ち 正々堂々 物 太刀 勝負 声 手 槍 場 これ 弾正 弓 ところ 清正 すかさず 槍 出典 清 正記 同軸 反乱 際 反乱 勢 籠 志岐 城 和平 使者 志岐 城 側 出迎え 衆 これ 突然 皆殺し 陣 木山 弾正 遺児 横手 五郎 名乗り 怪力 自慢 熊本城 築城 人夫 敵討ち 機会 これ 清正 城内 井戸 中 作業 とき 石 砂 生き埋め 逸話 諸説 清正 忠実 家臣 逸話 彼 首 掛け 石 凹型 巨 石 城内 出典 首 掛け 石 熊本城 公式ホームページ http:// WWW MANYO U-K umamoto .jp contents cfm id 409 
人物 逸話 IMAGE Kato samasuke .jpg thumb 250 PX 加藤 左 馬 助 嘉明 淡路 水軍 日本 水軍 副将 格 各地 力戦 落合芳幾 作 太平記 英 勇 伝 三 十 九 武略 加藤清正 福島・正則 ら 賤ヶ岳七本槍 一人 名 武勇 冷静 沈着 名将 沈勇 士 活躍ぶり 土佐物語 巻 十 七 逸話 朝鮮出兵 時 少数 船出 攻め 際 諸 将 異議 多い 同調 ため 甥 加藤 権 七 密か に 手 船 20 艘 朝鮮 方 番 船 多数 船 包囲 弓 死傷 者 多数 事態 嘉明 自身 矢 二 三 射 熊手 失敗 ため 郎等 我 敵 船 やっと 番 船 家臣 塙直之 塙団右衛門 共々 3 艘 こと 成功 関ヶ原 前哨戦 岐阜城の戦い 岐阜城 攻防 戦 井伊直政 岐阜城 一気に 総 攻め の 岐阜城 堅固 城 一気に こと 不可能 精 根小屋 反対 ため 作戦 口論 刀 手 諸 将 場 落着 嘉明 敵 守り 充分 に 一気に こと 戦場 冷静 に 分析 池田輝政 福島・正則 東軍 ほとんど 兵 岐阜城 陥落 諸 将 嘉明 作戦 能力 賞賛 真田 増誉 明良 洪 範 政治 河川 改修 治水工事 築城 城下町 建設 力量 発揮 愛媛県 現在 松山城 築城 評価 高い 嘉明 騎馬 銅像 建立 家臣 対応 嘉明 真 勇士 責任感 強い 律儀 人間 発言 力 弱い 団結力 連携 抵抗 力 発揮 理由 逆 豪傑 肌 人間 とき 調子 いい 危機 平気 仲間 手厳しい 塙直之 確執 人間 観 起因 部分 大きい 嘉明 家中 槍 柄 長短 いずれ 可 槍穂 長さ 4 寸 12cm 短い 甲冑 具足 こと 身体 こと ため 己 者 失敗 無い 何事 つもり 功 者 者 必ず 者 嘉明 常に 加藤 家 平素 躾 大切 こと 一旦 急 場合 失敗 もの 山鹿素行 武家事紀 寛大 一面 嘉明 南蛮人 南蛮渡来 焼物 多い 中 虫喰 南蛮 小皿 10枚 秘蔵 逸品 ある日 客 饗応 準備 最中 嘉明 近習 1枚 それ 嘉明 近習 残り 9枚 小皿 ことごとく 9枚 残り うち 1枚 誰 粗相 いつまでも 士 名 家人 四肢 如何 に 逸品 家来 およそ 着物 草木 鳥類 者 そのため かえって 家人 者 こと 真田 増誉 明良 洪 範 ある時 小姓 ら 主君 不在 よい こと 囲炉裏 端 火箸 火 中 そこ 嘉明 小姓 ら 火箸 灰 中 それ 嘉明 素手 囲炉裏 火箸 顔色 一つ 静か に 灰 中 真田 増誉 明良 洪 範 島津義弘 同様 逸話 ため 義弘 後世 創作 可能性 逆 島津 側 嘉明 逸話 参考 可能性 人物 逸話 IMAGE Kato samasuke .jpg thumb 250 PX 加藤 左 馬 助 嘉明 淡路 水軍 日本 水軍 副将 格 各地 力戦 落合芳幾 作 太平記 英 勇 伝 三 十 九 武略 加藤清正 福島・正則 ら 賤ヶ岳七本槍 一人 名 武勇 冷静 沈着 名将 沈勇 士 活躍ぶり 土佐物語 巻 十 七 逸話 朝鮮出兵 時 少数 船出 攻め 際 諸 将 異議 多い 同調 ため 甥 加藤 権 七 密か に 手 船 20 艘 朝鮮 方 番 船 多数 船 包囲 弓 死傷 者 多数 事態 嘉明 自身 矢 二 三 射 熊手 失敗 ため 郎等 我 敵 船 やっと 番 船 家臣 塙直之 塙団右衛門 共々 3 艘 こと 成功 関ヶ原 前哨戦 岐阜城の戦い 岐阜城 攻防 戦 井伊直政 岐阜城 一気に 総 攻め の 岐阜城 堅固 城 一気に こと 不可能 精 根小屋 反対 ため 作戦 口論 刀 手 諸 将 場 落着 嘉明 敵 守り 充分 に 一気に こと 戦場 冷静 に 分析 池田輝政 福島・正則 東軍 ほとんど 兵 岐阜城 陥落 諸 将 嘉明 作戦 能力 賞賛 真田 増誉 明良 洪 範 政治 河川 改修 治水工事 築城 城下町 建設 力量 発揮 愛媛県 現在 松山城 築城 評価 高い 嘉明 騎馬 銅像 建立 家臣 対応 嘉明 真 勇士 責任感 強い 律儀 人間 発言 力 弱い 団結力 連携 抵抗 力 発揮 理由 逆 豪傑 肌 人間 とき 調子 いい 危機 平気 仲間 手厳しい 塙直之 確執 人間 観 起因 部分 大きい 嘉明 家中 槍 柄 長短 いずれ 可 槍穂 長さ 4 寸 12cm 短い 甲冑 具足 こと 身体 こと ため 己 者 失敗 無い 何事 つもり 功 者 者 必ず 者 嘉明 常に 加藤 家 平素 躾 大切 こと 一旦 急 場合 失敗 もの 山鹿素行 武家事紀 寛大 一面 嘉明 南蛮人 南蛮渡来 焼物 多い 中 虫喰 南蛮 小皿 10枚 秘蔵 逸品 ある日 客 饗応 準備 最中 嘉明 近習 1枚 それ 嘉明 近習 残り 9枚 小皿 ことごとく 9枚 残り うち 1枚 誰 粗相 いつまでも 士 名 家人 四肢 如何 に 逸品 家来 およそ 着物 草木 鳥類 者 そのため かえって 家人 者 こと 真田 増誉 明良 洪 範 ある時 小姓 ら 主君 不在 よい こと 囲炉裏 端 火箸 火 中 そこ 嘉明 小姓 ら 火箸 灰 中 それ 嘉明 素手 囲炉裏 火箸 顔色 一つ 静か に 灰 中 真田 増誉 明良 洪 範 島津義弘 同様 逸話 ため 義弘 後世 創作 可能性 逆 島津 側 嘉明 逸話 参考 可能性 
人物 逸話 永禄 2年 1559年 信長 初めて 上洛 際 長 近 80 名 随行 者 1人 時 斎藤義龍 指示 信長 暗殺 しよう 美濃衆 刺客 達 後 丹羽 兵蔵 尾張 使者 道中 これ 看破 蜂屋頼隆 徒長 近 通報 美濃衆 刺客 達 面識 長 近 挨拶 彼等 宿所 事 露見 旨 宣告 信長公記 丹羽 兵蔵 御 忠節 事 長 近 蹴鞠 茶の湯 才 秀吉 伏見城 伏見 在 城 時 伏見 書院 茶亭 しばしば 秀吉 茶の湯 宗匠 古田織部 親交 家康 徳川秀忠 秀忠 父子 気 相 人 信任 慶長 10年 1605年 家康 父子 長 近 伏見 邸 風流 岐阜県 史 通史 編 近世 上 岐阜県 1968年 535 頁 よう 人物 ため 秀吉 千利休 嫡男 千道安 関連 作品 小説 桐谷 忠夫 不殺 軍扇 金森 長 近 叢文社 1999年 人物 逸話 永禄 2年 1559年 信長 初めて 上洛 際 長 近 80 名 随行 者 1人 時 斎藤義龍 指示 信長 暗殺 しよう 美濃衆 刺客 達 後 丹羽 兵蔵 尾張 使者 道中 これ 看破 蜂屋頼隆 徒長 近 通報 美濃衆 刺客 達 面識 長 近 挨拶 彼等 宿所 事 露見 旨 宣告 信長公記 丹羽 兵蔵 御 忠節 事 長 近 蹴鞠 茶の湯 才 秀吉 伏見城 伏見 在 城 時 伏見 書院 茶亭 しばしば 秀吉 茶の湯 宗匠 古田織部 親交 家康 徳川秀忠 秀忠 父子 気 相 人 信任 慶長 10年 1605年 家康 父子 長 近 伏見 邸 風流 岐阜県 史 通史 編 近世 上 岐阜県 1968年 535 頁 よう 人物 ため 秀吉 千利休 嫡男 千道安 関連 作品 小説 桐谷 忠夫 不殺 軍扇 金森 長 近 叢文社 1999年 
人物 逸話 武勇 前述 よう に 才蔵 主君 何度 よう に 仕官 先 転々 藤堂高虎 変節漢 現代 小説 否定 的 に の 才蔵 人気 当時 かなり 高い 当時 墓前 者 才蔵 武勇 賞賛 墓前 下馬 礼 笹 指物 戦い 敵 首 こと 常に 多い とても 腰 こと ため 指物 笹 葉 首 切り口 口 ため 才蔵 首 合戦 直後 すぐ これら 経緯 笹 才蔵 笹 敵 首 の 森長可 頃 甲州征伐 森長可 460 余 首級 実検 際 才蔵 3つ 首 長 可 前 16 首 豪語 長 可 3つ ない 首 多い 首に 笹 葉 長 可 笹 13 首級 才蔵 時 笹 才蔵 異名 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 374 笹 さ 口 こと 酒 さ 相手 最後 手向け 意味合い 才蔵 武将 大名家 一 兵士 的 身分 それ 今 高名 理由 関ヶ原の合戦 活躍 家康 大いに 賞賛 こと 人 家康 賞賛 際 才蔵 20 個 首級 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 375 武功 常に 大きい 先陣 槍 こと 二十八 敵 首 事 二十騎 言語道断 古今 無し 芸州 誌 江戸時代 中期 常山紀談 説 丹羽 山城 助兵衛 谷衛友 谷出 羽 笹野 才蔵 稲葉正成 稲葉 内匠 中黒 道 随 渡辺了 渡辺勘兵衛 辻 小作 義兄弟 約束 武勇 立身 仲 天下 七 兄弟 国立国会図書館 デジタル コレクション 関ヶ原の戦い 武 友 梶田繁政 雌雄 大谷吉継 陣 入 大功 宇喜多秀家 陣 突入 十字 無 盡 大将 株 首級 互いに 徳川家康 本陣 徳川家康 互いに 賞賛 後 繁政 共に 福島・正則 福島 家 以外 時代 関連 逸話 秀次 長久手 戦い 大敗 とき 才蔵 真っ先 それ 秀次 激怒 解雇 時 敗軍 混乱 徒歩 秀次 横 才蔵 馬 それ 秀次 馬 ところ 雨 日 傘 候 そのまま つまり 自分 必要 もの たとえ 主君 こと の 異説 敵 徳川 軍 槍 くそ 放言 秀次 怒り そのほか 意識 無い こと 自分 浪人 ある時 宝蔵院胤栄 槍 際 却って 槍 上手い 相談 ところ 中途 技術 上手い の 無心 状態 よう 一心 修行 修行 結果 今度 こと ない 自在 に 槍 よう 福島 家 時代 韮山城 攻め とき 氏規 剛勇 に 感嘆 武将 誰か 関ヶ原 東軍 先鋒 正則 徳川家 井伊直政 松平忠吉 しよう とき 才蔵 それ 直政 忠吉 名 あえて ため 才蔵 それ 以上 道 直政 ら 先陣 の 歯がゆい 思い ない 自分 部下 大切 特に 中 武勇 者 惜しみ 自ら 禄 ある時 才蔵 試合 武者 才蔵 笹 指物 背中 甲冑 身 さらに 部下 10 名 鉄砲 試合 場 相手 これ 実戦 ない 試合 才蔵 俺 試合 実戦 全て これ 才蔵 たとえ 試合 油断 無い こと もの 晩年 意気 少し 常に 馬 周囲 人々 年齢 老衰 の 人 さすが に 重い の 長刀 部下 こと 多い これ 受け手 部下 才蔵 様 年 長刀 部下 首 人物 逸話 武勇 前述 よう に 才蔵 主君 何度 よう に 仕官 先 転々 藤堂高虎 変節漢 現代 小説 否定 的 に の 才蔵 人気 当時 かなり 高い 当時 墓前 者 才蔵 武勇 賞賛 墓前 下馬 礼 笹 指物 戦い 敵 首 こと 常に 多い とても 腰 こと ため 指物 笹 葉 首 切り口 口 ため 才蔵 首 合戦 直後 すぐ これら 経緯 笹 才蔵 笹 敵 首 の 森長可 頃 甲州征伐 森長可 460 余 首級 実検 際 才蔵 3つ 首 長 可 前 16 首 豪語 長 可 3つ ない 首 多い 首に 笹 葉 長 可 笹 13 首級 才蔵 時 笹 才蔵 異名 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 374 笹 さ 口 こと 酒 さ 相手 最後 手向け 意味合い 才蔵 武将 大名家 一 兵士 的 身分 それ 今 高名 理由 関ヶ原の合戦 活躍 家康 大いに 賞賛 こと 人 家康 賞賛 際 才蔵 20 個 首級 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 375 武功 常に 大きい 先陣 槍 こと 二十八 敵 首 事 二十騎 言語道断 古今 無し 芸州 誌 江戸時代 中期 常山紀談 説 丹羽 山城 助兵衛 谷衛友 谷出 羽 笹野 才蔵 稲葉正成 稲葉 内匠 中黒 道 随 渡辺了 渡辺勘兵衛 辻 小作 義兄弟 約束 武勇 立身 仲 天下 七 兄弟 国立国会図書館 デジタル コレクション 関ヶ原の戦い 武 友 梶田繁政 雌雄 大谷吉継 陣 入 大功 宇喜多秀家 陣 突入 十字 無 盡 大将 株 首級 互いに 徳川家康 本陣 徳川家康 互いに 賞賛 後 繁政 共に 福島・正則 福島 家 以外 時代 関連 逸話 秀次 長久手 戦い 大敗 とき 才蔵 真っ先 それ 秀次 激怒 解雇 時 敗軍 混乱 徒歩 秀次 横 才蔵 馬 それ 秀次 馬 ところ 雨 日 傘 候 そのまま つまり 自分 必要 もの たとえ 主君 こと の 異説 敵 徳川 軍 槍 くそ 放言 秀次 怒り そのほか 意識 無い こと 自分 浪人 ある時 宝蔵院胤栄 槍 際 却って 槍 上手い 相談 ところ 中途 技術 上手い の 無心 状態 よう 一心 修行 修行 結果 今度 こと ない 自在 に 槍 よう 福島 家 時代 韮山城 攻め とき 氏規 剛勇 に 感嘆 武将 誰か 関ヶ原 東軍 先鋒 正則 徳川家 井伊直政 松平忠吉 しよう とき 才蔵 それ 直政 忠吉 名 あえて ため 才蔵 それ 以上 道 直政 ら 先陣 の 歯がゆい 思い ない 自分 部下 大切 特に 中 武勇 者 惜しみ 自ら 禄 ある時 才蔵 試合 武者 才蔵 笹 指物 背中 甲冑 身 さらに 部下 10 名 鉄砲 試合 場 相手 これ 実戦 ない 試合 才蔵 俺 試合 実戦 全て これ 才蔵 たとえ 試合 油断 無い こと もの 晩年 意気 少し 常に 馬 周囲 人々 年齢 老衰 の 人 さすが に 重い の 長刀 部下 こと 多い これ 受け手 部下 才蔵 様 年 長刀 部下 首 
人物 元宣 毛利隆元 親しい 幾度 書状 やりとり 閥 閲録 隆元 書状 隆元 書状 元宣 事 宣 元 乃 夫 述 自ら 署名 基 歯元 もの 幾つも 存在 気安い 関係 
人物 上泉泰綱 嫡男 後北条氏 北条氏 小田原 城下 誕生 名 曽祖父 上泉信綱 秀綱 天正 18年 1590年 小田原征伐 北条氏 没落 父 小田原 後 上野国 館林市 館林 信濃国 井上城 信濃国 井上 転々 慶長 2年 1597年 上杉・景勝 元 慶長 3年 1598年 上杉 家臣 安江 繁 家 娘 妻 慶長 5年 1600年 慶長出羽合戦 父 戦死 家督 父 功 1500 石 直江兼続 麾下 慶長 6年 1601年 上杉 家 米沢 30万 石 減封 秀綱 禄 高 500 石 慶長 12年 1607年 江戸城 普請 上杉 家 中 奉行 工事 指揮 慶長 19年 1614年 大坂 役 大坂冬の陣 鉄砲 隊 鴫野の戦い 豊臣 軍 戦闘 秀綱 自身 重傷 景勝 主命 京都 傷 療養 慶長 20年 1615年 京都 秀綱 男子 無い ため 秀綱 死後 長女 志駄義秀 三男 上泉 秀富 源五郎 婿養子 次女 安江 監物 
人物 戦国武将 珍しい 側室 二人 実子 早世 蒲生 家 血 ため こと 蒲生 家 断絶 遠因 合戦 時 氏郷 黒 漆 塗 燕尾 形 兜 通称 銀 鯰 尾 兜 岩手県立博物館 所蔵 兜 燕尾 形 である 鯰 尾形 兜 南部 家 宝物 台帳 鯰 尾 記載 ため 南部 家 認識 現代 的 兜 類型 分け ズレ 鯰 尾形 兜 現代 氏郷 常用 の 燕尾 兜 方 本郷和人 戦国武将 選択 産経新聞出版 社 2015年 200 −2 03 頁 所有 刀 現在 もの 会津 新 藤五 鉋切長光 正宗 会津 正宗 國俊 四 振り 武辺 談義 怪談 話 好き 武功雑記 陣屋 侍 達 博打 の 許可 夜 番 眠い 博打 気力 眠い 茶 湯煮 深い 理解 千利休 師事 利休七哲 一人 筆頭 利休 文武二道 御大将 日本 お 一人 二人 御 大名 備前 老人 物語 氏郷 ゆかり 茶道具 利休 拝領 赤楽早船 畠山記念館 蔵 氏郷 自作 竹 花生け 根津美術館 蔵 同軸 自作 茶杓 3点 東京国立博物館 http:// WWW tnm .jp modules r collection INDEX PHP controller dtl colid G 4853 東京国立博物館 コレクション 名品 ギャラリー 館 蔵品 一覧 竹 茶杓 しゃく 野村美術館 本居宣長 記念 館 各 蔵 利休 処罰 時 利休 子 千少庵 氏郷 もと 一年 半 庇護 氏郷 淀 渡し場 利休 こと 後悔 そのため 秀吉 請願 少 庵 身柄 氏郷 少 庵 鶴ヶ城 本丸 大書 院 側 数寄屋 麟 閣 会津 文化 向上 貢献 麟 閣 若松 市内 森川 薬局 中庭 保存 平成2年 本丸 内 旧 跡地 再 移築 現在 福島県 指定 重要文化財 福島県 指定 文化財 鶴ヶ城 庭 よく 茶会 茶碗 焼き 吉左衛門 常慶 日野町 氏郷 茶の湯 湧き水 若草 清水 氏郷 千利休 影響 強い 桑田忠親 彼 如何 に 利休 私淑 筆跡 利休 それ 酷似 こと 指摘 三条西実枝 和歌 宗 養 里村紹巴 連歌 会津 文禄の役 参 陣 途上 近江 国武 佐 故郷 日野 思 ひき 人 行方 故郷 よそ 歌 キリスト教 宣教師 グネッキ・ソルディ・オルガンティノ オルガンティノ ローマ教皇 知恵 万人 寛大 さ 合戦 際 特別 幸運 勇気 ゆえ 傑出 武将 報告 家臣 逸話 月 一 度 家臣 全員 自ら 屋敷 会議 会議 席上 約束事 長幼 禄 大小 自由 発言 会議 後 氏郷 自ら 風呂 当時 最高 ランク 贅沢 料理 氏郷 諸氏 こと 彼ら 酒宴 時 自分 風呂 伝え 老人 雑話 家臣 恩賞 蒲生 名字 郷 偏諱 これ 譜代 者 戦国時代 蒲生氏 同 クラス 有力 一門 外様 層 中心 西村 左 馬 允 家臣 法度 細川忠興 帰参 ある日 氏郷 西村 相撲 西村 武士 恥 手加減 一度 2度 氏郷 西村 自分 手打ち 氏郷 翌日 加増 西村 正直 に の 新参者 部下 銀 鯰 尾 兜 先陣 もの そいつ よう に 激励 銀 鯰 尾 兜 もの 氏郷 自身 こと 知行 情 車の両輪 鳥 翅 有功 士 厚遇 門閥 伝統 家臣団 再 編成 厳格 人物 厳しい 人物 以下 よう 逸話 日野 伊勢 松ヶ島 転封 時 武勇 氏郷 福満 治郎 兵衛 武士 馬 沓 彼 隊列 馬 沓 氏郷 それ 軍紀 違反 よう 命令 小田原 出陣 時 部下 自身 鯰 尾 兜 見回り 氏郷 部下 指図 位置 所定 位置 よう 注意 帰り 別 場所 位置 部下 手 1 万 石 約束 橋 本惣 兵衛 家臣 酒宴 時 自分 子 多い 10万 石 1人 川 豪語 発言 耳 氏郷 激怒 彼 こと 人間 人間 道 お前 給与 1000 石 彼 取り分 1000 石 
人物 逸話 信長 岐阜 拠点 頃 各地 合戦 氏郷 賢 秀 親子 お 供 安土 拠点 頃 毎度 出陣 度 賢 秀 安土城 留守居 氏郷 記 明智光秀 勧誘 拒絶 律儀 さ 日野 頑愚 どの 異名 一方 安土城 火 財物 そのまま 退去 明智 方 日野城 の そのまま 臆病者 小心 者 評価 老人 雑話 日野 蒲生 殿 陣 言 下風 戦 臆病 風 小唄 紹介 臆病者 説 作家 海音寺潮五郎 六角家 最後 忠節 日野城 僅か 兵 賢 秀 臆病 はず ない 否定 神戸具盛 関盛信 妻 いずれ 賢 秀 姉妹 人物 縁 両者 織田信長 追放 際 身柄 人物 逸話 信長 岐阜 拠点 頃 各地 合戦 氏郷 賢 秀 親子 お 供 安土 拠点 頃 毎度 出陣 度 賢 秀 安土城 留守居 氏郷 記 明智光秀 勧誘 拒絶 律儀 さ 日野 頑愚 どの 異名 一方 安土城 火 財物 そのまま 退去 明智 方 日野城 の そのまま 臆病者 小心 者 評価 老人 雑話 日野 蒲生 殿 陣 言 下風 戦 臆病 風 小唄 紹介 臆病者 説 作家 海音寺潮五郎 六角家 最後 忠節 日野城 僅か 兵 賢 秀 臆病 はず ない 否定 神戸具盛 関盛信 妻 いずれ 賢 秀 姉妹 人物 縁 両者 織田信長 追放 際 身柄 
人物 逸話 六角家 重臣 中 重鎮 中 重鎮 永禄 5年 1562年 徳政令 独自 に 発布 六角定頼 主従 絆 六角義賢 時代 主従 力 逆転 むしろ 定秀 力 ほう 上 永禄 7年 1564年 観音寺騒動 居城 生活苦 義賢 金銭 しっかり と 返済 約束 人物 逸話 六角家 重臣 中 重鎮 中 重鎮 永禄 5年 1562年 徳政令 独自 に 発布 六角定頼 主従 絆 六角義賢 時代 主従 力 逆転 むしろ 定秀 力 ほう 上 永禄 7年 1564年 観音寺騒動 居城 生活苦 義賢 金銭 しっかり と 返済 約束 
人物 逸話 歌人 新撰菟玖波集 5 首 ほか 主 著作 蒲生 貞秀 詠草 貞秀 朝臣 集 個人的 飛鳥井家 飛鳥井雅親 雅親 飛鳥井 雅康 雅康 飛鳥井 雅俊 雅俊 三条西実隆 連歌師 宗祇 宗碩 交流 出家 後 隠居 戦場 阿弥陀仏 槍 先 念仏 戦 信楽院 本尊 阿弥陀仏 時貞 秀 もの 槍 本尊 民衆 知 閑 念仏 持 是 院 斎藤妙純 頭巾 無益 無益 出家 武 貞秀 揶揄 歌 日野 地 発見 根 淡紅 色 珍しい 野菜 ところ 美味 飛鳥井雅親 ところ 雅親 これ 後柏原天皇 献上 後柏原天皇 近江 檜物 里 桜漬け これ 小春 しるし ラム 歌 貞秀 以後 野菜 日野菜 日野菜 漬物 桜漬 よう 蒲生氏 上洛 際 必ず 献上 事 元禄 8年 1695年 刊行 蒲生 軍記 武芸 はいふ 歌道 文武両道 綿抜き p 11 宝暦 2年 1753年 刊行 奇談 集 新編 奇怪 談 言及 江戸時代 歌人 それなり 知名度 よう 綿抜 p 11 人物 逸話 歌人 新撰菟玖波集 5 首 ほか 主 著作 蒲生 貞秀 詠草 貞秀 朝臣 集 個人的 飛鳥井家 飛鳥井雅親 雅親 飛鳥井 雅康 雅康 飛鳥井 雅俊 雅俊 三条西実隆 連歌師 宗祇 宗碩 交流 出家 後 隠居 戦場 阿弥陀仏 槍 先 念仏 戦 信楽院 本尊 阿弥陀仏 時貞 秀 もの 槍 本尊 民衆 知 閑 念仏 持 是 院 斎藤妙純 頭巾 無益 無益 出家 武 貞秀 揶揄 歌 日野 地 発見 根 淡紅 色 珍しい 野菜 ところ 美味 飛鳥井雅親 ところ 雅親 これ 後柏原天皇 献上 後柏原天皇 近江 檜物 里 桜漬け これ 小春 しるし ラム 歌 貞秀 以後 野菜 日野菜 日野菜 漬物 桜漬 よう 蒲生氏 上洛 際 必ず 献上 事 元禄 8年 1695年 刊行 蒲生 軍記 武芸 はいふ 歌道 文武両道 綿抜き p 11 宝暦 2年 1753年 刊行 奇談 集 新編 奇怪 談 言及 江戸時代 歌人 それなり 知名度 よう 綿抜 p 11 
人物 勇猛 武将 武勇 兄 氏郷 蒲生 家臣 岡野 平治 兵衛 石原 源 八 下迫 城 法泉寺 清寿院 説明 版 異説 墓所 法泉寺 清寿院 参考文献 野史 
人物 蒲生騒動 背景 蒲生氏 減 移 封 秀吉 石田三成 ら 騒動 裏 秀行 説 秀行 年齢 器量 原因 断定 蒲生騒動 参照 
人物 信長 信任 厚い 重臣 信忠 輔弼 臣 長篠 合戦 折 信長 秀隆 兜 下賜 危急 時 秀隆 名代 派遣 指示 よう に 信忠 厳命 逸話 和田 祐弘 織田信長 家臣団 派閥 人間関係 中公新書 2017年 PP 143 −1 44 天正 2年 1574年 7月 長島一向一揆 攻め 最中 信長 身体 伊勢 長島 心 其方 こと 心配 君臣 愛 書状 奥野高廣 織田信長 文書 研究 上巻 吉川弘文館 1969年 PP 766 767 同年 8月 陣地 堅固 に 様子 長島 巡見 内容 書状 非常 に 仲 睦まじい 関係 こと 天正 8年 1580年 3月 馬廻衆 高山右近 高山 重友 国人領主 格 武将 信長 安土城 下 屋敷 信長公記 巻 13 信長 安土城 下 家臣 屋敷 こと 重臣 たち 意向 屋敷 こと 平井 上総 兵農分離 の 平凡社 2017年 p 185 武田信玄 信濃 小笠原貞慶 信濃 武士 たち 反 武田 化 内容 書状 柴辻俊六 織田政権 東国 進出 意義 戦国大名 領 研究 甲斐武田氏 領 展開 名著出版 1981年 p 358 武田 家臣 調略 こと 明らか 秀隆 働きかけ 武田 家臣 離反 重要 役割 実際 に 滝沢 要害 下条 九兵衛 こと 河尻 軍 難所 岩村 口 難なく 突破 甲州征伐 際 秀隆 何度 信長 指令 中 作戦 指示 外 信忠 配下 若い 部将 たち 軽率 行動 統制 よう こと 秀隆 信忠 後見 役 信忠 軍団 実質 上 核 谷口克広 織田信忠 軍団 形成 発展 日本歴史 419 号 1983年 甲斐国 略奪 放火 限り 圧政 甲斐 遺文 録 甲斐国 歴代 譜 これら 近世 地誌 類 記録 同時代 史料 全区 確認 もの 平山優 増補 改訂版 天正壬午の乱 本能寺の変 東国 戦国史 戎光祥出版 2015年 p 63 秀隆 圧政 もの 信長 信忠 父子 武田氏 縁 寺社 極め手 厳しい 措置 こと 過酷 武田 遺臣 狩り こと 秀隆 一人 責任 誤解 こと 原因 平山優 増補 改訂版 天正壬午の乱 本能寺の変 東国 戦国史 戎光祥出版 2015年 p 65 河尻 氏 墓地 岐阜県北方町加茂 郡 坂祝町 長蔵寺 
人物 逸話 上杉謙信 長親 出世 活躍 近江国 河田 一族 自身 立身出世 それ 多く 越後 移住 人物 逸話 上杉謙信 長親 出世 活躍 近江国 河田 一族 自身 立身出世 それ 多く 越後 移住 
人物 身の丈 6 尺 2 寸 大男 鼎 剛力 新免無二 新当流 疋田景兼 新陰流 剣豪 茶人 一面 
人物 逸話 奥羽永慶軍記 作者 戸部 一 カン 斎 信愛 鳥 谷ケ 崎 城主 北 入道 松 斎 文 武 奥羽 名将 復刻版 894 頁 信心 深い 一面 合戦 際 髻 もと 観音 像 戦場 現在 花巻まつり 信愛 出陣 観音 祭り 起源 前年 自身 経歴 功績 詳細 に 北松 斎 手控 回顧録 南部氏 庶家 戦国武将 南部藩 人物 1523年 生 1613年 没 
人物 高広 武将 器量 器量 骨幹 人 倍 無双 勇士 北越軍談 事実 上杉 軍団 所 彼 武名 大きい 家中 一 粗忽 者 主君 上杉謙信 気 こと 多い 上述 経緯 安田景元 特に 対立 関係 よう 高広 謀反 謙信 報告 の 景元 
人物 病的な 一向宗 門徒 よう 領民 一向宗 入信 強要 飯野 郷土史 
人物 経基 勇猛 豪胆 武将 文学 書道 堪能 吉川氏 経基 自筆 古今和歌集 年 中日 発句 拾遺和歌集 諸書 現在 経基 禅 東福寺 僧 虎関 編 元亨釈書 愛読 僧 たち 内容 議論 こと 文武 吉川氏 家風 経基 嫡流 傍流 毛利氏 一門 吉川元春 陣中 太平記 写本 子孫 色濃い こと 脚注 
人物 父 同様 に 武勇 かつて 父 太平記 尼子氏 討伐 戦 最中 書写 よう に 元長 父 影響 強い 書 宗教 興味 教養 人 真言宗 影響 万徳院 歯元 長 思想 建立 万徳院 その後 周防国 岩国市岩国 移転 吉川氏 菩提寺 安芸国 安芸 万徳院 跡 その後 400年 放置 まま 現在 公園 整備 同年代 吉川経家 周伯恵雍 香川春継 ら 親しい 中でも 周伯恵雍 元長 自筆 書状 周伯恵雍 整理 保存 ため 数多い 現存 気安い 内容 もの 多い 確認 
人物 京極氏 北近江 守護 本来 浅井氏 主筋 臣下 浅井氏 下克上 高次 庇護 もと 浅井 居城 内 のち 妹 姉 説 京極竜子 竜子 松 丸 京極 殿 豊臣秀吉 側室 淀殿 妹 初 常高院 正室 そのため 彼女たち 七光り 出世 蛍 大名 決して 無能 人物 大津城の戦い 居城 大津城 1万人 西 軍 大 軍勢 関ヶ原の戦い 主戦 場 戦後 功 若狭国 若狭 一 国 国持大名 弟 京極 高知県高知市 京極家 再興 近世大名 家 礎 
人物 播磨 櫛橋氏 7代目 当主 6代目 当主 櫛橋 則 伊 長男 生まれる。 父 則 伊 播磨 守護 赤松氏 重臣 活躍 伊家 代 活動 記録 極端 に 乏しい 時代 櫛橋 則 高 櫛橋 豊 後 守則 高 天文 天文 5年 6月19日 6月19日 1536年 7月17日 事 過去帳 通称 豊後 守 後 息子 櫛橋伊定 伊 定 ほか 父 則 伊 曾祖父 櫛橋伊高 伊 高 人物 赤松氏 奉行 人 登場 則 高 伊家 よう 関係 人物 の 明らか 伊家 弟 赤松氏 系 櫛橋氏 末裔 る説 史料 上 裏付け 天文 天文 10年 1541年 病 得手 急死 時 嫡男 櫛橋伊定 伊 定 まだ 15歳 ため 櫛橋 家 執政 家臣 好田 大炊 助 後 福岡 藩祖 黒田孝高 嫁 櫛橋光 伊家 娘 系図 史料 観音寺 所蔵 櫛 橋之 記 生年 整合性 黒田家譜 はじめ 一般的 嫡男 伊 定 娘。 即ち 伊家 孫 
人物 今川氏 家臣 説 正成 一族 代々 今川氏 家臣 福島氏 一派 正成 主 に 活動 の 今川氏親 当主 時代 史料 上 明確 1521年 没 説 勝山 記 王代 記 大永 元年 1521年 今川氏親 命 福島 一門 甲州往還 河内 路 甲斐 侵攻 現在 南アルプス市戸田 所在 富田城 甲斐国 富田城 陥落 そこ さらに 東進 甲府 飯田 河原 戦い 甲府市飯田 町 上条 河原 戦い 甲斐市 旧 中巨摩郡 敷島町 武田信虎 撃退 時 武田氏 配下 原虎胤 原 友 胤 虎胤 大将 福島 某 正成 同 一人物 決定的 証拠 無い 否定 的 意見 多い 1536年 没 説 福島越前守 参照 大永 年間 甲斐 戦い のち 氏 親 後継者 今川氏輝 代 氏 輝 弟 今川彦五郎 彦 五郎 死後 発生 家督 争い 花倉の乱 氏 親 側室 福島氏 母 玄広恵探 同族 誼 支持 今川義元 福島氏 滅亡 際 国 逃亡 先 甲斐国 甲斐 武田信虎 当時 史料 遠江 福島氏 一族 正成 名 確認 北条氏 家臣 説 正成 一族 元々 相模国 相模 後北条氏 北条氏 一族 見解 見解 従来 正成 経歴 もの 飯田 河原 戦い 戦死 福島 某 今川氏 家臣 福島 助 春 経歴 冒用 誤伝 もの 北条綱成 父 以外 経歴 不明 こと 
人物 像 黒田孝高 股肱 家臣 孝 高 間 戦場 功名 11度 5度 勇士 働き 6度 采配 功名 福岡藩 筆頭 家老 2 万 石 弱 大身 勇名 利安 万事 控えめ 道 誰か 際 身分 関係 ない 必ず 馬 挨拶 決して 礼 寡黙 人物 驕り 無い 身 質素 小身 者 生活 有る時払い 催促 無し 金銀 福岡藩 時代 金額 100 貫 匁 黒田孝高 恩顧 利安 わし 先君 孝高 3年目 初めて 足軽 小者 1人 これ 1番 嬉しい 次 19歳 時 初めて 知行地 83 石 馬 物の具 事 懇ろ 処遇 感激 次に 豊前 6 000 石 筑前 時 1 万 5 000 石 これ あまり 恩 思わず かたじけない 気 これ とかく 人間 もの もの 若者たち 初心 よう に よく 注意 主君 黒田孝高 取り計らい 家臣 母里友信 永禄 12年 1569年 義兄弟 契り 黒田 家 村田 出 羽 堤 九郎兵衛 二人 白 切 裂 指物 の どちら 先 争い 利安 二人 白 切 裂 指物 自分 若い 頃 ずっと 度々 手柄 指物 主張 両名 無用 争い よう 仲裁 和解 古郷 物語 主君 黒田長政 猪突猛進 性格 度々 自分 死後 長政 性格 ゆえ 戦死 の 古郷 物語 利安 黒田孝高 死後 菩提 ため 自身 領内 円清寺 福岡県朝倉市杷木志波 禅 寺 建立 
人物 体格 大兵肥満 身の丈 6 尺 巨漢 黒田 家臣 傳 身 長 六尺 力人 人となり 寛容 温柔 はげ 温厚 人柄 城井 攻め 撤退 際 黒田長政 影武者 こと 志願 鹿 角 怪力 無双 城井鎮房 強弓 巻藁 こと 長政 大 水牛 脇立 兜 体格 関ヶ原の戦い 狙撃 首級 幾つも 記録 常に 主君 長政 武功 こと ない 島原の乱 総大将 松平信綱 軍 議 意見 兵糧攻め 具申 歌 絵 黒田長政 記 島津氏 豊臣秀吉 兵火 春日神社 春日市 春日神社 美奈宜神社 領内 神社 仏閣 再建 建立 力 三奈木 建立 清岩寺 横岳 江 雲 和尚 讃 肖像画 宮本武蔵 父 新免無二 かつて 研究者 多い 新免 宗 貫 伊賀 守 客将 実弟 吉松 慶長 2年 1597年 朝鮮出兵 参加 父 孝 高 兄 長政 ため 朝鮮半島 黒田熊之助 同行 途中 暴風 船 沈没 熊之助 母里 吉太 夫 母里友信 嫡男 木山 紹宅 享年 16 荒木村重 没落 後 父 重徳 兄 吉成 宇喜多秀家 小西行長 順 関ヶ原の戦い 行長 処刑 浪人 身 一成 父兄 黒田 家 よう 主君 長政 前述 重徳 長政 父 孝 高 地下 牢 救出 功 吉成 家系 後代 藩 中老 職 こと 主君 黒田長政 大坂夏の陣図屏風 通称 黒田 屏風 制作 屏風 現在 大阪城天守閣 所蔵 国 重要文化財 指定 
人物 ファイル Japanese Crest Kuroda Fuji 巴コーポレーション .S vgthumb 黒田 藤巴 紋 父 孝 高 軍略 知略 人物 どちら 武勇 勇将 関ヶ原の戦い 西軍 諸 将 東軍 寝返り 調略 代表 よう に 父 譲り 知略 歴史学者 渡邊大門 新説 父 孝 高 天下 取り 逸材 評 長政 宣伝 長政 遺言書 自分 父 関が原 戦い 天下 父 ほぼ 九州 支配下 自分 徳川家 関ヶ原 どう 徳川家 天下 こと 良い こと ため 程度 の 家 康公 こと よく お 実質的 100万 石 領地 将軍家 姫君 降嫁 子々孫々 罪 免除 の 大いに 自己 宣伝 これ 黒田 藩士 学者 貝原益軒 ら 黒田家譜 黒田孝高 ため 孝 高 逸話 多い それ 証明 文書 無位 等 渡邊大門 新説 異論 数多い 長政 遺言書 福岡藩 黒田騒動 黒田騒動 時 幕府 寛大 措置 ため 用意 偽作 説 小説 こちら 定か 熟慮断行 気性 父 如水 それ 優柔不断 よう に の 自分 かつて 小早川隆景 物事 決断 早い 慎重 ほう よい おまえ 逆 注意 意味 言葉 築城 名手 家臣 林 直利 天才 的 石工 石材 加工 職人 集団 江戸城 築城 際 天守 台 本丸 石垣 福岡市 箱崎宮 住吉神社 徳川家康 日光東照宮 石 大鳥居 日本 三 大 鳥居 石塔 徳川 期 大坂城 名古屋城 通称 清正 石 さまざま 巨 石 建造物 各地 各地 石切場 多く 石 丁場 石切 丁場 有名 天狗岩 丁場 香川県 小豆島 ほか 福岡県糸島市 静岡県伊豆市 神奈川県真鶴町 本小松石 遺跡 日光東照宮 正室 栄姫 徳川家康 養女 女性 唯一 献灯 篭 
人物 築城 名手 居住 妻 鹿城 中津城 福岡城 他 前野長康 浅野長政 ら 姫路城 大坂城 高松城 讃岐国 讃岐 高松城 石垣山城 名護屋城 広島城 秀吉 政権 下 主要 築城 総 奉行 縄張り 助言 加藤清正 自身 城 3 4日 福岡城 30 40日 賞賛 西 草 江 利用 広大 池沼 濠 大濠 東 敵 軍 防壁 博多 那珂川 長さ 1 5 キロ 高 石垣 川 上流 いつ よう に 材木 貯蔵 よう に いつ 戦 いい よう に 万全 備え こと 倹約 家 不要 物 家臣 蓄財 関ヶ原の戦い 時 あれだけ 速成 軍 こと の そのため 一説 黒田長政 動員 兵 5 400 それ 数 兵 時 金 支度 金 2度 者 何も言わずに 徳川秀忠 孝 高 今世 張良 三河後風土記 歴史小説 等 不遇 天才 武将 こと 多い 徳川家康 石田三成 合戦 家康 勝利 長期 戦 予測 その間 九州 制覇 家康 三成 兵 疲労 ところ 一気に 家康 自分 天下 息子 長政 西軍 小早川秀秋 吉川広家 諸 将 寝返り 交渉 役目 結果 関ヶ原の合戦 極め手 短期間 皮肉 息子 活躍 野望 作品 多々 存在 逸話 後述 参照 史実 確認 業績 下克上 天下 取り 野心 事 一 度 ない 小寺政職 出端 ない の 関ヶ原の合戦 際 徳川家康 2人 立場 上 豊臣家 家臣 主従 なおかつ 東 軍 敵対 遺訓 人 富貴 筆頭 家老 栗山 利安 母里友信 如水 命 若い 頃 義兄弟 誓紙 如水 間際 二人 これ 時 誓紙 本来 今 もう 最後 約束 頼もしい 誓紙 冥土 自分 お守り 棺 中 それ 大切 そう に 懐中 古郷 物語 福岡県福岡市博多区 所在 崇福寺 福岡市 崇福寺 伝来 肖像 慶長 9年 1604年 作 家臣 井上之房 九郎 右衛門 求め 作成 如水 号 大徳寺 春屋宗園 賛 如水 像 他 にも 何 点 どれ 脇息 片 膝 姿 これ しばしば 足 不自由 説明 図像 柿本人麻呂 像 始め 歌人 肖像 よく 形式 歌人 一面 如水 像 これ 黒田長政 二 十 四 騎 展 実行委員会 編集 発行 黒田長政 生誕 四 四 〇 年 記念 展 黒田長政 二 十 四 騎 黒田 武士 世界 福岡市美術館 2008年 9月 p 93 人間関係 秀吉 関係 逸話 秀吉 孝 高 才知 高い 評価 同時に 後 時代 こと おまえ 弟 小一郎 豊臣秀長 よう に 心安い 天正 5年 7月 付 孝 高 宛 秀吉 自筆 書状 資料 仲違い よう もの わけ 孝 高 後世 しばしば 秀吉 軍師 戦国 期 合戦 方角 日時 軍配 者 存在 軍師 孝 高 軍配 者 ない 軍師 主君 側 近く 政治 外交 軍事 的 指南 もの 意味 孝 高 後者 意味 秀吉 軍師 秀吉 有力 側近 豊臣秀長 千利休 孝 高 軍事 的 司令 官 豊臣政権 発言力 指摘 ルイス・フロイス 著 日本史 カトリック 受洗 した 者 うち 関白 顧問 一人 貴人 彼 才能 持主 それ ため 万人 尊敬 黒田孝高 名 参謀 顧問 側近 幕僚 痛事 間違い 印度 総督 名代 アレハンドロ 秀吉 会見 孝 高 仲介 労 こと とき 秀吉 機嫌 悪い 汝 彼ら パーデレ 達 愛護 キリシタン たる 予 決定 大 部分 の の 下 九州地方 戦闘 大将 時 二 ヶ国 約束 時 パーデレ イルマン 不快 その後 豊前国 大 部分 王 名称 事 新井 トシ 訳 グスマン 東方 伝道 史 下巻 養 徳 社 1945年 536 537 頁 原文 te quite Grande parte De darte lo que auia determinado Do darte dixo esto porque siendo SU CAPI tan EN LAS guerras DEL Ximo LE auia prometido De darle dos Reynos y con el disgusto que コダック CES TOMO contra los Padres y corra L・A Christiandad N・O quiso darle despues sino LA mayor parte te DEL Reyno De Buygen con el titulo De aquel reyno 竹中重治 関係 File Site of Kuroda Nagamasa AND Takenaka Shigekados Positions .jpg thumb 関ヶ原の戦い 黒田長政 竹中重門 陣 跡 岐阜県 不破 郡 関ケ原 町 孝高 官兵衛 同じく 秀吉 軍師 竹中重治 半兵衛 両兵衛 二 兵衛 こと 荒木村重 謀反 有岡城の戦い 時 信長 翻意 よう 説得 孝 高 の 主家 小寺政職 村重 方 判断 小寺 家 人質 松寿丸 のち 黒田長政 殺害 よう に 機転 重治 密か に 松寿丸 重治 孝 高 救出 前 平井 山 付城 陣没 黒田 父子 手紙 重治 感謝 気持 ため 黒田 家 家紋 竹中 家 家紋 重治 子 竹中重門 元服 際 孝 高 烏帽子親 秀吉 死後 関ヶ原の戦い 際 黒田長政 竹中重門 陣 こと 陣 跡 両兵衛 絆 息子たち 毛利 家 関係 毛利輝元 毛利 家 秀吉 名代 たびたび 交渉 フロイス 日本史 関白 彼 山口 国主 毛利 交渉 毛利 家 上洛 折 官兵衛 すべて 記述 小早川隆景 仲 良い 隆景 如水 貴殿 あまりに 頭 良い 物事 即断 即決 こと 後悔 こと 多い 私 貴殿 切れ者 ない 十分 時間 うえ 判断 後悔 こと 少ない 指摘 豊臣秀吉 養子 小早川秀秋 豊臣秀頼 誕生 後 当初 毛利 本家 養子 計画 隆景 申し出 如水 執り成し 小早川氏 小早川 家 養子 如水 隆景 訃報 これ 日本 賢人 嘆 自他 隆景 末弟 養子 毛利秀包 小早川 秀 包 黒田長政 大友義統 ら 同 時期 キリスト教 洗礼 関ヶ原の戦い 西軍 秀 包 久留米城 1 000 兵 降伏 開城 妻子 保護 吉川広家 小早川隆景 死後 特に 親密 関ケ原 折 孝高 長政 親子 広家 毛利 小早川 調略 成功 二人 やりとり 手紙 多く 孝 高 広家 如水 釜 茶器 現存 その他 人間関係 自身 幽閉 荒木村重 道 糞 共に 秀吉 家臣 後 交流 書簡 写し http:// WWW Kobe NP co.jp news bunka 201312 0006542207 .S HTML 官兵衛 幽閉 遺恨 ない 荒木村重 書状 確認 茶道 造詣 深い 京都 聚楽第 内 猪熊 屋敷 現在 京都府京都市上京区如水町 小寺町 一条 千利休 邸 茶道 堺 豪商 津田宗及 天王寺屋 会 記 博多 豪商 神屋宗湛 宗湛 日記 利休 はじめ 秀吉 ら 多く 貴人 同席 記録 中でも 正客 野菊 茶会 著名 如水 自ら 御 茶堂 之 記 記録 利休 自分 流 茶道 心得 他 にも 茶人 造園 家 有名 武将 小堀政一 小堀遠州 ら 交流 大坂 天満 自邸 茶室 遠州 設計 関白 豊臣秀次 複数 交換 書状 懇意 事 文面 如水 後 将棋 相手 朝鮮出兵 病気 時 秀次 当代 一 医者 如水 記録 史実 隠居 如水 褒美 加増 親しい 間柄 事 妹 心 誉 夫 一柳直末 貰い 短刀 厚藤四郎 北条氏 鎬藤四郎 秀 次 献上 豊臣秀次 秀次 事件 秀次 事件 秀吉 播磨国 入り 以来 陣営 共に 従弟 明石則実 前野長康 ら 連座 風流 人 和歌 連歌 幼い 頃 源氏物語 母親 明石 氏 影響 教養 深い 京都 公家 摂家 五 摂家 堂上 家 人々 多く 親交 関白 近衛信尹 特に 親しい 複数 交換 書状 書簡 太宰府天満宮 所蔵 徳川家康 庶子 結城秀康 小牧・長久手の戦い 和睦 際 人質 豊臣秀吉 養子 その後 秀吉 実子 豊臣鶴松 誕生 小田原征伐 後 家康 関東 移 封 孝 高 執り成し 北関東 名門 11 万 1 千 石 領 結城晴朝 養子 後 関ヶ原の戦い 後 伏見 孝 高 屋敷 3日 1度 親交 京都 大徳寺 名僧 春屋宗園 如水 大変 仲 良い 書状 複数 福岡市美術館 蔵 肖像画 宗園 讃 漢文 丁寧 に 晩年 息子 長政 建立 塔頭 龍光院 隠棲 
人物 像 親泰 元 親 分身 四国 各地 転戦 よく 補佐 親泰 死 元 親 補佐 諫言 者 その後 元親 暴走 長宗我部 家 衰退 元親 没後 改易 
人物 逸話 三河三奉行 時 康景 温順 慈愛 深い 重次 思い まま こと 清長 寛厚 思慮深い 仏 高力 鬼作 左 ど 地変 ない 天野 三兵 様 に 仏 高 力 名 中村孝也 徳川家康 公 伝 p 142 東照宮 社務所 1965年 よう に 清長 正直 者 それ 逸話 多い 家康 岩槻 2 万 石 際 預け 地 1 万 石 預け 地 事実上 責任 者 領地 同然 当然 収入 年貢 役得 自分 物 指し手 問題 の 清長 預け 地 年貢 1度 自分 手 こと ない 直接 江戸 文禄の役 軍船 建造 担当 建造 費 金 20枚 家康 返上 際 正直 さ 感激 家康 そのまま 褒美 豊臣秀吉 清長 陪臣 寵愛 重用 秀吉 岩槻 際 饗応 秀吉 感心 庭前 萩 花 和歌 清長 人物 逸話 三河三奉行 時 康景 温順 慈愛 深い 重次 思い まま こと 清長 寛厚 思慮深い 仏 高力 鬼作 左 ど 地変 ない 天野 三兵 様 に 仏 高 力 名 中村孝也 徳川家康 公 伝 p 142 東照宮 社務所 1965年 よう に 清長 正直 者 それ 逸話 多い 家康 岩槻 2 万 石 際 預け 地 1 万 石 預け 地 事実上 責任 者 領地 同然 当然 収入 年貢 役得 自分 物 指し手 問題 の 清長 預け 地 年貢 1度 自分 手 こと ない 直接 江戸 文禄の役 軍船 建造 担当 建造 費 金 20枚 家康 返上 際 正直 さ 感激 家康 そのまま 褒美 豊臣秀吉 清長 陪臣 寵愛 重用 秀吉 岩槻 際 饗応 秀吉 感心 庭前 萩 花 和歌 清長 
人物 明 応 4年 1495年 播磨 姫路 城主 小寺 政隆 まさ の子 生まれる。 政隆 永正 16年 1519年 新た に 御着城 そこ 居 とき 則 職 父 姫路城 主 永正 17年 1520年 守護 赤松義村 命 反抗 浦上村宗 武将 中村五郎 左衛門 討伐 ため 美作国 美作 岩屋城 美作国 岩屋城 出陣 浦上 家臣 宇喜多能家 活躍 友軍 赤松 中務 丞 播磨 龍野 城主 赤松村秀 弟 実名 諱 不詳 寝返り 遠戚 小寺 祐 職 もと 父子 戦死 大敗 その後 赤松義村 浦上村宗 暗殺 遺児 赤松晴政 一時 淡路国 浦上氏 西播磨 勢力 伸長 時 小寺氏 政隆 晴 政 伺候 赤松氏 寄り 活動 享禄 3年 1530年 播磨 庄山 城 政隆 浦上村宗 戦死 享禄 4年 1531年 父 御着城 名実 とも 家督 者 則 職 赤松晴政 距離 よう 天文 天文 7年 1538年 尼子晴久 山名氏 提携 播磨 乱入 際 晴 政 籠 城 高砂 城 攻め 手 出陣 結果 晴 政 再び 淡路 遁走 その後 晴 政 播磨国 衆 対立 子 広峰 長 職 ながい もと 介入 天文 9年 1540年 晴 政 則 職 明石正風 ら 播磨国 衆 和睦 播磨 復帰 天文 14年 1545年 御着 城主 子 小寺政職 政 職 隠居 没年 小寺氏 織田氏 毛利氏 選択 最中 天正 4年 1576年 次男 長 職 広 峰高 長 養子 側室 子 三男 小寺 則 治則 治 明石郡 小寺 城主 播磨 小寺則職 発給 文書 文明 日本 文明 年間 九条家 文書 松原神社 文書 文亀 年間 大徳寺 文書 既に 当時 系譜 上 小 寺家 当主 則 職 祖父 小寺 豊 職 豊 職 もと 父 小寺 政隆 政隆 時代 相当 一説 小寺氏 三代 則 職 名 使用 の 
人物 逸話 信康 常に 黄色 母衣 戦場 ため 黄 後藤 信康 関柴 合戦 不始末 非難 こと 腹 原田宗時 決闘 際 よう 事 御家 ため 命 これ 宗時 改心 これ 以降 両者 刎頚の交わり 説話 桧原 城主 時 政宗 あまりに 退屈 城主 任 戦場 ほしい 嘆願 拒否 ため 悲観 信康 戦 支度 のち 愛馬 五島 背 諸共 崖 下 身 説話 郷土史 家 三原 良吉 馬上 蠣崎 神社 仙台市青葉区片平 藩祖 政宗 公 愛馬 五島 大坂 役 大坂冬の陣 大坂冬の陣 事 悲しみ 居城 本丸 崖 下 死亡 説話 神社 由来 人物 逸話 信康 常に 黄色 母衣 戦場 ため 黄 後藤 信康 関柴 合戦 不始末 非難 こと 腹 原田宗時 決闘 際 よう 事 御家 ため 命 これ 宗時 改心 これ 以降 両者 刎頚の交わり 説話 桧原 城主 時 政宗 あまりに 退屈 城主 任 戦場 ほしい 嘆願 拒否 ため 悲観 信康 戦 支度 のち 愛馬 五島 背 諸共 崖 下 身 説話 郷土史 家 三原 良吉 馬上 蠣崎 神社 仙台市青葉区片平 藩祖 政宗 公 愛馬 五島 大坂 役 大坂冬の陣 大坂冬の陣 事 悲しみ 居城 本丸 崖 下 死亡 説話 神社 由来 
人物 逸話 毛利 家 時代 ファイル Yoshitoshi Kobayakawa Takakage .jpg thumb 小早川隆景 彦山 天狗 問答 図 月岡芳年 新形三十六怪撰 手前 天狗 奥 の 隆景 陰徳太平記 美貌 隆景 大内義隆 衆道 関係 記録 他 常に 危うい 戦い ごと むる 手段 旨 元就 危篤 際 元就 兄弟 結束 時 隆景 元就 争い 欲 もの 欲 義 兄弟 不和 常山紀談 豊臣政権 下 黒田孝高 黒田如水 貴殿 あまりに 頭 よい 物事 即断 即決 こと 後悔 こと 多い 私 貴殿 切れ者 ない 十分 時間 うえ 判断 後悔 こと 少ない 指摘 如水 隆景 訃報 これ 日本 賢人 嘆 自他 名将言行録 分別 何 質問 黒田長政 長い 思案 遅い 決断 分別 肝要 仁愛 仁愛 本 分別 万一 思慮 そう 大きい 名将言行録 死 間際 同軸 病床 弟 穂井田元清 どちら 先 名将言行録 豊臣秀吉 日本 西 小早川隆景 全て 安泰 評価 東 徳川家康 秀吉 隆景 この世 正しく 政 政治家 評価 人物 像 隆景 甥 毛利輝元 極めて 厳格 に 時には 輝元 折檻 こと それ 隆景 毛利氏 将来 一念 もの 決して 輝元 軽視 の 常に 輝元 宗家 主人 尊敬 隆景 婦人 内室 問田 大方 とき 肩衣 袴 賓客 よう 態度 平生 余り 戯言 人物 逸話 毛利 家 時代 ファイル Yoshitoshi Kobayakawa Takakage .jpg thumb 小早川隆景 彦山 天狗 問答 図 月岡芳年 新形三十六怪撰 手前 天狗 奥 の 隆景 陰徳太平記 美貌 隆景 大内義隆 衆道 関係 記録 他 常に 危うい 戦い ごと むる 手段 旨 元就 危篤 際 元就 兄弟 結束 時 隆景 元就 争い 欲 もの 欲 義 兄弟 不和 常山紀談 豊臣政権 下 黒田孝高 黒田如水 貴殿 あまりに 頭 よい 物事 即断 即決 こと 後悔 こと 多い 私 貴殿 切れ者 ない 十分 時間 うえ 判断 後悔 こと 少ない 指摘 如水 隆景 訃報 これ 日本 賢人 嘆 自他 名将言行録 分別 何 質問 黒田長政 長い 思案 遅い 決断 分別 肝要 仁愛 仁愛 本 分別 万一 思慮 そう 大きい 名将言行録 死 間際 同軸 病床 弟 穂井田元清 どちら 先 名将言行録 豊臣秀吉 日本 西 小早川隆景 全て 安泰 評価 東 徳川家康 秀吉 隆景 この世 正しく 政 政治家 評価 人物 像 隆景 甥 毛利輝元 極めて 厳格 に 時には 輝元 折檻 こと それ 隆景 毛利氏 将来 一念 もの 決して 輝元 軽視 の 常に 輝元 宗家 主人 尊敬 隆景 婦人 内室 問田 大方 とき 肩衣 袴 賓客 よう 態度 平生 余り 戯言 
人物 秀秋 死 後 彼 親交 深い 近衛信尹 追悼文 木下 家古 写 系図 少年時代 蹴鞠 舞 芸 道 才 貧者 少年 やがて 酒 味 友人 達 日々 よう 秀秋 保護者 的 立場 高台院 北政所 よう ため 秀秋 肝硬変 説 常楽 会 場 乱暴 大日本古文書 家 わけ 11 小早川 家 文書 1 514 号 文書 素行 問題 よう 秀秋 高台院 五 百 両 莫大 借金 それ 以外 客人 借金 申し込み 慶長 7年 4月20日 付 小早川秀秋 印判状 生活 奢侈 もの よう 正室 長寿院 毛利輝元 養女 文禄 3年 1594年 秀秋 小早川 家 養子 入り 結婚 もの 結婚 毛利 家 気苦労 多い もの 秀吉 死 情勢 変化 こと 慶長 4年 1598年 9月 頃 秀秋 別 女性 間 子供 これ 家康 介入 江戸 下向 こと 契機 同年 中 離縁 まとまり 実家 よう 秀秋 生前 慶長 7年 1602年 8月 興正寺 18 世 准尊 再嫁 西尾和美 豊臣政権 毛利輝元 養女 婚姻 川岡勉 古賀 信幸 編 日本 中世 西国 社会 1 西国 権力 戦乱 4 章 2010年 明治 毛利 本家 願い 出 小早川 本家 再興 勅命 毛利 本家 養子 小早川 本家 再興 東京国立博物館 秀秋 所用 猩々緋 羅紗 地 違い 鎌 模様 陣羽織 所蔵 鮮やか 猩々緋 地 ウール 羅紗 陣羽織 背中 いっぱい 違い 鎌 紋様 敵 尚武 的 意義 諏訪明神 神体 アップリケ 置 布 刺繍 貼付 大胆 意匠 印象 的 逸品 当時 武将 戦陣 装束 よく 今 http:// WWW tnm .jp uploads r collection LL 36 .jpg 画像 
人物 斎藤利治 子 市右衛門 斎宮 斎藤徳元 同 一人物 資料 斎藤利堯 甥 斎藤元忠 子 斎藤徳元 名 忠 徳 元 忠 美濃 佐藤氏 佐藤忠能 字 徳 長沼三徳 字 斎藤徳元 斎藤利治 血 推察 斎藤徳元 斎藤市郎左衛門 同 一人物 可能性 
人物 斎藤利治 子 斎藤市郎左衛門 斎宮 斎藤徳元 同 一人物 資料 斎藤利堯 甥 斎藤元忠 子 斎藤徳元 名 忠 徳 元 忠 美濃 佐藤氏 佐藤忠能 字 徳 長沼三徳 字 斎藤徳元 斎藤利治 血 推察 斎藤徳元 斎藤市郎左衛門 同 一人物 可能性 俳人 浅草 徳元 亭 草創 期 江戸 俳壇 指導 者 活躍 天の橋立 天橋山智恩寺 京 内 墓 
人物 信長 美濃 斎藤道三 子息 利 堯 玄蕃 助 美濃 福光 郷 並び 牛洞 野村 月成 方 支給 福光 郷 うち 五 〇 貫 文 犬山 伊勢 守 息女 織田信広 娘。 千代 君 よう に 南陽 堂 楠林 氏 文書 伊勢 守 息女 六角義郷 義康 母 利 堯 彼女 女 佐 臣 可能性 織田氏 岩倉 織田氏 伊勢 守家 岩倉 犬山 織田氏 美濃 守護代 斎藤氏 連携 尾張 上 四 郡 維持 美濃 斎藤氏 関係 強い 信長 織田 伊勢 守 息女 養女 六角氏 佐々木哲 学校 Powered BY BIGLOBE ウェブリブログ 参考 天正 三年正月十一日付斎藤玄蕃助宛織田信長朱印状 南陽 堂 楠林 氏 文書 岡本良勝 斎藤利堯 宛 羽柴秀吉 披露 状 写 大日本古文書 浅野 家 文書 10月18日 付 岡本良勝 斎藤利堯 宛 秀吉 書状 弟 斎藤利治 織田家 美濃 斎藤氏 継承 全国各地 信長 行動 天下布武 よう 兄 利 堯 加治田城 留守居 要請 利 堯 留守居 利治 姉 濃姫 信忠 養母 信忠 2代目 織田家 後継者 信忠 付き 側近 重臣 兄 利 堯 利治 信忠 付き 重臣 加治田城 留守居 岐阜城 留守居 斎藤利治 本能寺の変 討死 後 留守居 岐阜城 占拠 岐阜 城主 親族 稲葉一鉄 行動 共に 美濃 斎藤氏 擁立 岐阜城 中心 中立 明智光秀 秀吉 秀吉 信孝 信孝 老臣 宿老 加治田衆 家臣団 美濃国 要所 3代目 加治田城 城主 斎藤利堯 隠棲 後 甥 斎藤元忠 その子 斎藤徳元 織田秀信 母 深芳野 斎藤道三 側 室 深芳野 兄弟 斎藤義龍 遺伝 的 に 長身 為 利 堯 長身 威武 丈夫 稲葉良通 稲葉一鉄 親族 関係 深い 姉妹 母 血筋 織田家 重責 江戸時代 後 稲葉氏 斎藤氏 結び付き 深い 
人物 逸話 連歌 作品 新撰菟玖波集 三条西実隆 日記 実隆公記 古今和歌集 愚問 賢 注 写本 奥書 染筆 十 首 歌 文武両道 武将 故実 家中 竹馬 記 作者 土岐 家 聞書 作者 人物 逸話 連歌 作品 新撰菟玖波集 三条西実隆 日記 実隆公記 古今和歌集 愚問 賢 注 写本 奥書 染筆 十 首 歌 文武両道 武将 故実 家中 竹馬 記 作者 土岐 家 聞書 作者 
人物 逸話 信長 斎藤道三 婿 ため 道三 近親 利治 家臣 取り立て 加治田 城主 道 三 亡き後 斎藤 家 跡取り 考察 名前 推定 土岐頼武 道三 斎藤 新五郎 末裔 家名 存続 ため 忠能 養子 考察 斎藤 利直 子 斎藤 親頼 末孫 斎藤龍興 権 子 弟 道三 子 孫 甥 まちまち 年代 的 に 道三 末子 こと 有力 新撰 美濃 志 南北 山城 記 美濃国諸旧記 平井 家 系譜 富加町 史 下巻 利治 若い 織田家 寄 美濃 斎 藤家 跡取り 信長 信忠 一 生涯 戦陣 中 信長 多く 有力 武将 肩 東征 西 激しい 戦闘 参加 加治田 城主 本能寺の変 15年間 生涯 天下統一 戦 平井信正 京都御所 難 時 利治 人物 加治田 白 華山 清水寺 口 信正 孫 元服 時 利治 治 字 関 加治田 合戦 斎藤 勢 関 長井道利 加治田城 衣 丸 佐藤忠能 子 忠康 信氏 討ち死に 加治田 織田 連合 軍 旗色 悪い 加治田 勢 湯浅 讃岐 一番 関 勢 槍 それ 他 加治田 勢 関 勢 働き 利治 自分 新 字 湯浅新六 刀 南北 山城 軍記 龍福寺 位牌 厳 珠 院 殿 天長 運 大 禅定門 天正 10年 6月2日 於 二条城 死 本郷 城 城跡 一角 利治 菩提寺 円光寺 富山市 円光寺 少し 山室 中学校 そば 利治 娘。 蓮与 皮膚 病 的場 清水 天正 6年 1578 天下統一 大志 織田信長 越中 豪族 上杉 勢 駆逐 ため 部下 勇将 斎藤 新五 飛騨 越中 新五 太田 庄本 郷 砦 常願寺川 上杉 勢 中略 たまたま 新 五 愛娘 皮膚 病 医薬 効果 ない 刀 尾 権現 祈願 ところ 21日 目 満願 夜 権現 重藤 弓 白羽の矢 新 五 枕元 丑寅 方角 矢 薬水 百 病 的場 老 杉 もと こんこん と 泉 発見 これ 娘。 病 刀 尾 権現 本地 不動明王 2002年 富山市 利治 中心 福富秀勝 菅屋長頼 猪子兵助 団忠正 ら 敵 数多 勇勢 信忠 自害 後 今 誰 為 命 指 違い 忠 死 顕 けた 毛利氏 攻め 上洛 際 信長 信忠 利治 病気 心配 御供 利治 病気 平癒 妻 子 最後 別れ 覚悟 夜中 急ぎ 加治田城 岐阜城 打 過ぎ 京師 軍記物 古郷 妻 子 名残り 恩愛 涙。 旅 首途 後 らん 夜 進発 スト 佐藤忠能 一周忌 施主 斎藤利治 忠次 時 却敵 城 勝 千里 時 諸仏 地 意 三辺 僧 度 且つ 精舎 建立 香 語 七 百 時 長文 語録 利治 生涯 側室 迎い それ 佐藤忠能 娘 正室院 一人 正室 一 生涯 夫婦。 契り 富加町 史 通史 編 紀伊 守 戦歴 人物 佐藤氏 系譜 208 210 P 富加町 史 上巻 史料 編 記録 部 軍記物 720 722 P 加治田衆 家臣団 佐藤忠能 養子 斎藤 家 跡取り 斎藤利治 忠次 皆 主従関係 絆 大 関係 信長 天下 不 武 大いに 貢献 富加町 史 通史 編 一 加治田・兼山合戦 1 加治田 状勢 234 P 斎藤道三 織田信長 美濃国 譲り状 利治 直接 信長 可能性 高い 譲り状 児 道三 子供 京都 主家 人物 長良川の戦い 直後 書状 利治 織田家 寄 した 前後 時期 利治 譲り状 信長 直接 可能性 方 高い それ 利治 新五 信長 濃姫 斎藤 家 跡取り 一所懸命 地 元服 式 京都 建勲神社 御 祭神 織田信長 公 織田信長 公三 十六 功臣 神社 創建 折 真先 功臣 36 名 うち 十 八 功臣 一人 斎藤 新五 額 絵画 永禄 11 1568 年 上洛 朝廷 官位 とき 信長 公 生死 ともに 功臣 賞 第一 信長 公 ご 意思 神社 創建 折 中略 最も 著名 事蹟 綿密 時代考証 元 描写 製 額 拝殿 こと 利治 人物 人柄 武名 特に 信長 信忠 信頼 絶大 斎藤道三 血筋 事 親族 衆 加治田衆 美濃 尾張 家臣団 強固 絆 影響 軍記物 君恩 泉下 武名 日域 記載 佐藤忠能 養子 娘。 正室院 一人 妻 夫婦。 仲 良い 姉 信長 正室 濃姫 飛騨国 親族 姉小路頼綱 飛騨国 加治田城 飛騨国 要所 利治 軍記物 通り 天下 忠志 全う 二条城 中 潔い 忠 死 恩 君 泉下 武名 天下 織田 軍団 中 美濃 斎藤氏 信長 信忠 信頼 一番 利治 忠誠 一人物 軍記物 南北 山城 軍記 人物 逸話 信長 斎藤道三 婿 ため 道三 近親 利治 家臣 取り立て 加治田 城主 道 三 亡き後 斎藤 家 跡取り 考察 名前 推定 土岐頼武 道三 斎藤 新五郎 末裔 家名 存続 ため 忠能 養子 考察 斎藤 利直 子 斎藤 親頼 末孫 斎藤龍興 権 子 弟 道三 子 孫 甥 まちまち 年代 的 に 道三 末子 こと 有力 新撰 美濃 志 南北 山城 記 美濃国諸旧記 平井 家 系譜 富加町 史 下巻 利治 若い 織田家 寄 美濃 斎 藤家 跡取り 信長 信忠 一 生涯 戦陣 中 信長 多く 有力 武将 肩 東征 西 激しい 戦闘 参加 加治田 城主 本能寺の変 15年間 生涯 天下統一 戦 平井信正 京都御所 難 時 利治 人物 加治田 白 華山 清水寺 口 信正 孫 元服 時 利治 治 字 関 加治田 合戦 斎藤 勢 関 長井道利 加治田城 衣 丸 佐藤忠能 子 忠康 信氏 討ち死に 加治田 織田 連合 軍 旗色 悪い 加治田 勢 湯浅 讃岐 一番 関 勢 槍 それ 他 加治田 勢 関 勢 働き 利治 自分 新 字 湯浅新六 刀 南北 山城 軍記 龍福寺 位牌 厳 珠 院 殿 天長 運 大 禅定門 天正 10年 6月2日 於 二条城 死 本郷 城 城跡 一角 利治 菩提寺 円光寺 富山市 円光寺 少し 山室 中学校 そば 利治 娘。 蓮与 皮膚 病 的場 清水 天正 6年 1578 天下統一 大志 織田信長 越中 豪族 上杉 勢 駆逐 ため 部下 勇将 斎藤 新五 飛騨 越中 新五 太田 庄本 郷 砦 常願寺川 上杉 勢 中略 たまたま 新 五 愛娘 皮膚 病 医薬 効果 ない 刀 尾 権現 祈願 ところ 21日 目 満願 夜 権現 重藤 弓 白羽の矢 新 五 枕元 丑寅 方角 矢 薬水 百 病 的場 老 杉 もと こんこん と 泉 発見 これ 娘。 病 刀 尾 権現 本地 不動明王 2002年 富山市 利治 中心 福富秀勝 菅屋長頼 猪子兵助 団忠正 ら 敵 数多 勇勢 信忠 自害 後 今 誰 為 命 指 違い 忠 死 顕 けた 毛利氏 攻め 上洛 際 信長 信忠 利治 病気 心配 御供 利治 病気 平癒 妻 子 最後 別れ 覚悟 夜中 急ぎ 加治田城 岐阜城 打 過ぎ 京師 軍記物 古郷 妻 子 名残り 恩愛 涙。 旅 首途 後 らん 夜 進発 スト 佐藤忠能 一周忌 施主 斎藤利治 忠次 時 却敵 城 勝 千里 時 諸仏 地 意 三辺 僧 度 且つ 精舎 建立 香 語 七 百 時 長文 語録 利治 生涯 側室 迎い それ 佐藤忠能 娘 正室院 一人 正室 一 生涯 夫婦。 契り 富加町 史 通史 編 紀伊 守 戦歴 人物 佐藤氏 系譜 208 210 P 富加町 史 上巻 史料 編 記録 部 軍記物 720 722 P 加治田衆 家臣団 佐藤忠能 養子 斎藤 家 跡取り 斎藤利治 忠次 皆 主従関係 絆 大 関係 信長 天下 不 武 大いに 貢献 富加町 史 通史 編 一 加治田・兼山合戦 1 加治田 状勢 234 P 斎藤道三 織田信長 美濃国 譲り状 利治 直接 信長 可能性 高い 譲り状 児 道三 子供 京都 主家 人物 長良川の戦い 直後 書状 利治 織田家 寄 した 前後 時期 利治 譲り状 信長 直接 可能性 方 高い それ 利治 新五 信長 濃姫 斎藤 家 跡取り 一所懸命 地 元服 式 京都 建勲神社 御 祭神 織田信長 公 織田信長 公三 十六 功臣 神社 創建 折 真先 功臣 36 名 うち 十 八 功臣 一人 斎藤 新五 額 絵画 永禄 11 1568 年 上洛 朝廷 官位 とき 信長 公 生死 ともに 功臣 賞 第一 信長 公 ご 意思 神社 創建 折 中略 最も 著名 事蹟 綿密 時代考証 元 描写 製 額 拝殿 こと 利治 人物 人柄 武名 特に 信長 信忠 信頼 絶大 斎藤道三 血筋 事 親族 衆 加治田衆 美濃 尾張 家臣団 強固 絆 影響 軍記物 君恩 泉下 武名 日域 記載 佐藤忠能 養子 娘。 正室院 一人 妻 夫婦。 仲 良い 姉 信長 正室 濃姫 飛騨国 親族 姉小路頼綱 飛騨国 加治田城 飛騨国 要所 利治 軍記物 通り 天下 忠志 全う 二条城 中 潔い 忠 死 恩 君 泉下 武名 天下 織田 軍団 中 美濃 斎藤氏 信長 信忠 信頼 一番 利治 忠誠 一人物 軍記物 南北 山城 軍記 
人物 逸話 光秀 稲葉良通 一鉄 利三 那波 和泉 守直 治 2人 家臣 高禄 良 通 抗議 信長 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P2 32 信長 訴え 光秀 2人 よう に 光秀 拒否 30万 石 大 禄 我 栄耀 良い 士 の ひとえに 信長 公 奉公 ため 翁草 当初 信長 光秀 弁明 激昂 折檻 後に 光秀 弁明 利三 明智 家 重臣 事 承認 利三 津田宗及 ら 度々 茶の湯 茶人 教養 本能寺の変 二条新 御所 義弟 美濃 斎藤氏 斎藤利治 最後 利三 利治 利治 討死 忠 死 富加町 史 編集委員会 1980 p 232 太田牛一 信長公記 巻 十五 中将 信忠 卿 二条 歴々 御 生害 事 利治 病 加治田城 静養 よう 二条新 御所 見事 防戦 奮戦 の 確認 降伏 勧告 利治 忠 死 人物 逸話 光秀 稲葉良通 一鉄 利三 那波 和泉 守直 治 2人 家臣 高禄 良 通 抗議 信長 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P2 32 信長 訴え 光秀 2人 よう に 光秀 拒否 30万 石 大 禄 我 栄耀 良い 士 の ひとえに 信長 公 奉公 ため 翁草 当初 信長 光秀 弁明 激昂 折檻 後に 光秀 弁明 利三 明智 家 重臣 事 承認 利三 津田宗及 ら 度々 茶の湯 茶人 教養 本能寺の変 二条新 御所 義弟 美濃 斎藤氏 斎藤利治 最後 利三 利治 利治 討死 忠 死 富加町 史 編集委員会 1980 p 232 太田牛一 信長公記 巻 十五 中将 信忠 卿 二条 歴々 御 生害 事 利治 病 加治田城 静養 よう 二条新 御所 見事 防戦 奮戦 の 確認 降伏 勧告 利治 忠 死 
人物 一条兼良 東常 縁 宗祇 万里集九 専順 ら 一流 文化人 親交 一条兼良 応仁の乱 最中 文明 5年 1473年 妙 椿 美濃 下り 連歌 百 韻 参加 美濃 篠脇 城主 東常縁 応仁の乱 勃発 時 遠い 下総国 下総 美濃 所領 兄 東 氏 数 富島 氏 妙 椿 攻撃 逃亡 所領 妙 椿 占領 常 縁 これ 悲しみ 歌 ところ 歌 人伝 妙 椿 常 縁 直接 自分 歌 所領 返還 その後 2人 間 歌 応答 所領 返還 宗祇 応仁の乱 中 しばしば 美濃 連歌 会 軍事 政治 両方 経済力 妙 椿 官人 壬生 晴 富 無双 福貴 権威 者 壬生 晴 富 日記 晴 富 宿禰 記 官人 大宮長興 者 一 乱 中 種々 張 行 大宮長興 日記 長興 宿禰 記 大乗寺 社 雑事 記 東西 運 不 持 是 院 妙 椿 進退 朝日 日本歴史 人物 事典 
人物 逸話 天城池田家 銃 隊長 活躍 斎藤小十郎 光 近 一族 斎藤小十郎 光 近 墓 碑文 君 姓 斎藤 道 三山城守之裔也諱光近通称小十郎 世世 旧 備前 藩 太夫 池田 勢州 食 禄 百 八拾石為鉄砲頭 自 祖父 嗜兵 法 斎藤光 近 功績 明治政府 官 修 墳墓 指定 東京帝国大学 教授 斎藤清太郎 末裔 家系 久兵衛 義興 子 弥三郎 久兵衛 子 久興 弥三郎 子 一興 久興 娘。 婿 本姓 上阪 氏 隆興 一興 子 善 興 隆興 子 一太郎 隆興 子 清太郎 一太郎 子 東京大学 歴史学 教授 岡山市 国清寺 葬 天城池田家 池田元助 妻 斎藤道三 娘 岡山藩 池田 家 家臣 全て 美濃 斎藤氏 人物 逸話 天城池田家 銃 隊長 活躍 斎藤小十郎 光 近 一族 斎藤小十郎 光 近 墓 碑文 君 姓 斎藤 道 三山城守之裔也諱光近通称小十郎 世世 旧 備前 藩 太夫 池田 勢州 食 禄 百 八拾石為鉄砲頭 自 祖父 嗜兵 法 斎藤光 近 功績 明治政府 官 修 墳墓 指定 東京帝国大学 教授 斎藤清太郎 末裔 家系 久兵衛 義興 子 弥三郎 久兵衛 子 久興 弥三郎 子 一興 久興 娘。 婿 本姓 上阪 氏 隆興 一興 子 善 興 隆興 子 一太郎 隆興 子 清太郎 一太郎 子 東京大学 歴史学 教授 岡山市 国清寺 葬 天城池田家 池田元助 妻 斎藤道三 娘 岡山藩 池田 家 家臣 全て 美濃 斎藤氏 
人物 逸話 智勇兼備 良将 春好 怪 僧 寵愛 家臣 諫言 領民 説 人物 逸話 智勇兼備 良将 春好 怪 僧 寵愛 家臣 諫言 領民 説 
人物 逸話 ファイル Sakai Tadatsugus drum .jpg thumbright 250 PX 月岡芳年 酒井・忠次 時 鼓 打 図 三方ヶ原の戦い 酒井・忠次 一番 左 浜松城 櫓 上 太鼓 様 三方ヶ原の戦い 家康 浜松城 後 忠次 城 櫓 上 太鼓 味方 鼓舞 武田 方 伏兵 こと 酒井 太鼓 話 河竹黙阿弥 太鼓 音 知勇 三 略 後 新歌舞伎十八番 一 編 明治6年 1873年 3月 市村座 村山 座 初演 の 人気 こと よう もの 三河後風土記 典拠 こと 同書 其の様 記述 城門 話 脚色 元亀 4年 1573年 正月 武田 家 松 竹 類 ぐひ ない 明日 句 家康 徳川 家臣団 激怒 忠次 句 要所 濁点 松 武田 首 たけ び ない 明日 こと 正月 門松 竹 斜め の 習慣 菊池 貴一郎 江戸 府内 絵本 風俗 往来 忠次 愛 槍 甕 通 槍 甕 もろ 敵 逸話 酒井・忠次 愛 刀 七 男 松平 甚三郎 庄内藩 主席 家老 家系 猪切 い しし ぎり 村正 高弟 正真 伊勢 千子 正真 正真 作 銘 正真 二字 若い 利子 頃 家康 伴 狩り 時 忠次 千子 正真 猪 茎 猪切 金 象嵌 の 海老 救い 踊り 得意 重臣 である 諸 将 前 踊り 大いに 天正 14年 1586年 家康 北条氏政 同盟 ため 伊豆半島 伊豆 三島市 三島 際 酒宴 披露 江戸幕府 功労者 たち 人生 の 徳川四天王 英和出版社 2014年 嫡男 家次 臼井 3 万 石 当時 徳川四天王 ほか 3人 10万 石 規模 こと 小 禄 これ 忠次 抗議 際 お前 子 可愛い 信康 事件 不手際 上述 よう に 信康 事件 信長 命令 ない 説 ある日 榊原康政 大半 武田 家臣 井伊直政 自身 ほとんど の 不満 忠次 これ 忠次 康政 叱責 直政 康政 仲 以後 2人 友 常山紀談 長篠の戦い 鳶ヶ巣山 砦 奇襲 作戦 話 忠次 信長 本営 極楽寺山 軍 議 これ 献策 最初 信長 よう 小細工 叱責 軍 議 諸 将 後 忠次 信長 密か に 態度 先 叱責 セ氏 間者 事 漏洩 こと すぐ に 出立 忠次 3 000 兵 金 森長 近等 鉄砲 隊 500 それ 人物 逸話 ファイル Sakai Tadatsugus drum .jpg thumbright 250 PX 月岡芳年 酒井・忠次 時 鼓 打 図 三方ヶ原の戦い 酒井・忠次 一番 左 浜松城 櫓 上 太鼓 様 三方ヶ原の戦い 家康 浜松城 後 忠次 城 櫓 上 太鼓 味方 鼓舞 武田 方 伏兵 こと 酒井 太鼓 話 河竹黙阿弥 太鼓 音 知勇 三 略 後 新歌舞伎十八番 一 編 明治6年 1873年 3月 市村座 村山 座 初演 の 人気 こと よう もの 三河後風土記 典拠 こと 同書 其の様 記述 城門 話 脚色 元亀 4年 1573年 正月 武田 家 松 竹 類 ぐひ ない 明日 句 家康 徳川 家臣団 激怒 忠次 句 要所 濁点 松 武田 首 たけ び ない 明日 こと 正月 門松 竹 斜め の 習慣 菊池 貴一郎 江戸 府内 絵本 風俗 往来 忠次 愛 槍 甕 通 槍 甕 もろ 敵 逸話 酒井・忠次 愛 刀 七 男 松平 甚三郎 庄内藩 主席 家老 家系 猪切 い しし ぎり 村正 高弟 正真 伊勢 千子 正真 正真 作 銘 正真 二字 若い 利子 頃 家康 伴 狩り 時 忠次 千子 正真 猪 茎 猪切 金 象嵌 の 海老 救い 踊り 得意 重臣 である 諸 将 前 踊り 大いに 天正 14年 1586年 家康 北条氏政 同盟 ため 伊豆半島 伊豆 三島市 三島 際 酒宴 披露 江戸幕府 功労者 たち 人生 の 徳川四天王 英和出版社 2014年 嫡男 家次 臼井 3 万 石 当時 徳川四天王 ほか 3人 10万 石 規模 こと 小 禄 これ 忠次 抗議 際 お前 子 可愛い 信康 事件 不手際 上述 よう に 信康 事件 信長 命令 ない 説 ある日 榊原康政 大半 武田 家臣 井伊直政 自身 ほとんど の 不満 忠次 これ 忠次 康政 叱責 直政 康政 仲 以後 2人 友 常山紀談 長篠の戦い 鳶ヶ巣山 砦 奇襲 作戦 話 忠次 信長 本営 極楽寺山 軍 議 これ 献策 最初 信長 よう 小細工 叱責 軍 議 諸 将 後 忠次 信長 密か に 態度 先 叱責 セ氏 間者 事 漏洩 こと すぐ に 出立 忠次 3 000 兵 金 森長 近等 鉄砲 隊 500 それ 
人物 逸話 功績 武備 神木 抄 康政 武勇 本多・忠勝 部隊 指揮官 能力 忠勝 井伊直政 匹敵 同書 衆 部隊 よく 軍 見切り 等 忠勝 両 将 康政 直政 姉川の戦い 時 二 陣 時 隊 真一文字 難い 岸 声 指示 酒井・忠次 隊 先鋒 忠次 隊 功 戦い 康政 家康 手 戦い方 度 康政 手本 秀吉 死後 家康 命令 徳川 軍 近江国 瀬田 進軍 これ 示威行動 実際 兵力 3 000 人 康政 瀬田 関所 人 留め こと 諸 大名 大軍 よう に 新井白石 藩 翰譜 岡谷繁実 名将言行録 村山 1991 三河 大樹 寺 能筆 家 行政 能力 家康 書状 よく 代筆 小牧・長久手の戦い 際 前年 信長 三男 織田信孝 殺害 秀吉 非難 文言 達筆 文字 あちこち 幕府 時代 関ヶ原 あと 家康 これ 功績 賞 水戸藩 25 万 石 康政 関ヶ原 武功 無い 辞退 名将言行録 岡谷 名将言行録 家康 関ヶ原 後 康政 秀忠 付 老中 任命 前述 とおり 加増 話 康政 老臣 権 の 亡国 兆し 加増 領国 本多正信 その他 康政 家康 時 水野 信元 家人 餞別 具足 戦 参加 高名 こと 以降 康政 嘉例 出陣 時 具足 隊 旗 無 一 字 無 文字 意味 未だ 不明 無欲 無心 家康 元 信念 常に 無名 一将 康政 志 所用 紺 糸 威 南蛮胴 具足 黒 糸 威 二 枚 胴 具足 現在 重要文化財 東京国立博物館 所蔵 e 国宝 画像 解説 http:// WWW emuseum .jp detail 100509 000 000 mode simple d lang JA s lang JA word E 5% 85% B7 % E 8% B 6% B 3 class title c e region ERA century cptype owner POS 1 num 2 外部 リンク 本多・忠勝 同 年齢 こと 仲 良い 親友 関係 天正 元年 1573年 長篠城 攻め 忠勝 軍功 井伊直政 心友 交流 深い さ 上 康政 次 様 言葉 大御所 家康 御 心中 もの 直政 我 計り 常々 自分 直 政 先立って よう こと 必ず 直政 病 直政 自分 死 遠い 直政 従軍 康政 安心 康政 従軍 直政 安堵 武備 神木 抄 名将言行録 家康 嫡男 松平信康 勇猛 乱暴 一面 ため 康政 信康 たびたび 諫言 ため 遂に 信康 激怒 康政 弓 射殺 康政 少し 泰然 ため 逆 信康 ほう 態度 諫言 家康 秀吉 和平 後 最初 使者 秀吉 康政 指名 康政 上京 秀吉 対面 時 秀吉 小牧 立札 私 首 一目 和睦 今 方 志 あっぱれ それ ため ここ 儂 お 主 小平太 よい 徳川 殿 小平太 殿 よう 武将 羨ましい 功 賞 従五位下 式部大輔 官位 祝宴 康政 一族 歯元 陪臣 出 家臣 少ない 記録 上 唯一 確認 康政 以前 榊原氏 譜代 家臣 竹尾 氏 江戸時代 重臣 事 無い 他 康政 兄 清政 息子 娘。 婿 康政 彼ら 10万 石 運営 こと 不可能 ため 家康 御 付人 家臣 派遣 後に 彼ら 家康 命 徳川家 直 臣 榊原氏 家臣 転属 特に 中根 長重 原田 種 政 村上勝重 三 家老 康政 補佐 領国 運営 康政 家康 三 家老 榊原 家 徳川家 旗本 こと 徳川秀忠 説得 息子 家督 榊原 家 こと 条件 旗本 1 000 石 三 家老 子孫 代々 家老 職 継承 秀忠 1 000 石 継承 明治維新 File Sakaki jinja Joetsu .jpg thumb 越後 高田 藩主 榊原 家 榊神社 さ 神社 新潟県上越市 愛知県豊田市 群馬県館林市 兵庫県姫路市 新潟県上越市 4 市 文化 交流 目的 昭和60年 1985年 榊原康政 公 ゆかり 四 市 市長 懇談会 開催 懇談会 榊原 サミット 豊田 康政 生誕 地 館林 死没 地 姫路 上越 榊原 家 城主 こと 地 いずれ 榊原 家 ゆかり 深い 都市 サミット 当時 豊田市長 発案 発足 歴史 文化 まちづくり 各市 間 友好 輪 こと 目的 もの 毎年 4 市 持ち回り 決定 テーマ 基 市長 懇談会 人物 逸話 功績 武備 神木 抄 康政 武勇 本多・忠勝 部隊 指揮官 能力 忠勝 井伊直政 匹敵 同書 衆 部隊 よく 軍 見切り 等 忠勝 両 将 康政 直政 姉川の戦い 時 二 陣 時 隊 真一文字 難い 岸 声 指示 酒井・忠次 隊 先鋒 忠次 隊 功 戦い 康政 家康 手 戦い方 度 康政 手本 秀吉 死後 家康 命令 徳川 軍 近江国 瀬田 進軍 これ 示威行動 実際 兵力 3 000 人 康政 瀬田 関所 人 留め こと 諸 大名 大軍 よう に 新井白石 藩 翰譜 岡谷繁実 名将言行録 村山 1991 三河 大樹 寺 能筆 家 行政 能力 家康 書状 よく 代筆 小牧・長久手の戦い 際 前年 信長 三男 織田信孝 殺害 秀吉 非難 文言 達筆 文字 あちこち 幕府 時代 関ヶ原 あと 家康 これ 功績 賞 水戸藩 25 万 石 康政 関ヶ原 武功 無い 辞退 名将言行録 岡谷 名将言行録 家康 関ヶ原 後 康政 秀忠 付 老中 任命 前述 とおり 加増 話 康政 老臣 権 の 亡国 兆し 加増 領国 本多正信 その他 康政 家康 時 水野 信元 家人 餞別 具足 戦 参加 高名 こと 以降 康政 嘉例 出陣 時 具足 隊 旗 無 一 字 無 文字 意味 未だ 不明 無欲 無心 家康 元 信念 常に 無名 一将 康政 志 所用 紺 糸 威 南蛮胴 具足 黒 糸 威 二 枚 胴 具足 現在 重要文化財 東京国立博物館 所蔵 e 国宝 画像 解説 http:// WWW emuseum .jp detail 100509 000 000 mode simple d lang JA s lang JA word E 5% 85% B7 % E 8% B 6% B 3 class title c e region ERA century cptype owner POS 1 num 2 外部 リンク 本多・忠勝 同 年齢 こと 仲 良い 親友 関係 天正 元年 1573年 長篠城 攻め 忠勝 軍功 井伊直政 心友 交流 深い さ 上 康政 次 様 言葉 大御所 家康 御 心中 もの 直政 我 計り 常々 自分 直 政 先立って よう こと 必ず 直政 病 直政 自分 死 遠い 直政 従軍 康政 安心 康政 従軍 直政 安堵 武備 神木 抄 名将言行録 家康 嫡男 松平信康 勇猛 乱暴 一面 ため 康政 信康 たびたび 諫言 ため 遂に 信康 激怒 康政 弓 射殺 康政 少し 泰然 ため 逆 信康 ほう 態度 諫言 家康 秀吉 和平 後 最初 使者 秀吉 康政 指名 康政 上京 秀吉 対面 時 秀吉 小牧 立札 私 首 一目 和睦 今 方 志 あっぱれ それ ため ここ 儂 お 主 小平太 よい 徳川 殿 小平太 殿 よう 武将 羨ましい 功 賞 従五位下 式部大輔 官位 祝宴 康政 一族 歯元 陪臣 出 家臣 少ない 記録 上 唯一 確認 康政 以前 榊原氏 譜代 家臣 竹尾 氏 江戸時代 重臣 事 無い 他 康政 兄 清政 息子 娘。 婿 康政 彼ら 10万 石 運営 こと 不可能 ため 家康 御 付人 家臣 派遣 後に 彼ら 家康 命 徳川家 直 臣 榊原氏 家臣 転属 特に 中根 長重 原田 種 政 村上勝重 三 家老 康政 補佐 領国 運営 康政 家康 三 家老 榊原 家 徳川家 旗本 こと 徳川秀忠 説得 息子 家督 榊原 家 こと 条件 旗本 1 000 石 三 家老 子孫 代々 家老 職 継承 秀忠 1 000 石 継承 明治維新 File Sakaki jinja Joetsu .jpg thumb 越後 高田 藩主 榊原 家 榊神社 さ 神社 新潟県上越市 愛知県豊田市 群馬県館林市 兵庫県姫路市 新潟県上越市 4 市 文化 交流 目的 昭和60年 1985年 榊原康政 公 ゆかり 四 市 市長 懇談会 開催 懇談会 榊原 サミット 豊田 康政 生誕 地 館林 死没 地 姫路 上越 榊原 家 城主 こと 地 いずれ 榊原 家 ゆかり 深い 都市 サミット 当時 豊田市長 発案 発足 歴史 文化 まちづくり 各市 間 友好 輪 こと 目的 もの 毎年 4 市 持ち回り 決定 テーマ 基 市長 懇談会 
人物 藩政 側溝 多い こと 蚊 大量発生 鯉 養殖 創始 紙 原料 コウゾ 植樹 奨励 のち 津和野藩 影響 大きい 直盛 性格 直情 的 愚直 偏執 気質 宇和島 藩主 縁戚 富田信高 直盛 家臣 宇喜多 左門 の 引き渡し 拒否 武力衝突 覚悟 一戦 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P 31 引き渡し 一件 家康 秀忠 性格 かなり 執拗 性 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P 32 最終的 幕府 直盛 訴え 富田 改易 
人物 行政 能力 大内義隆 記 よろず 才覚 人 文治派 形成 義隆 大名 権力 強化 もの 武 任 こと 大内義隆 記 老臣 ら 讒訴 奸臣 大寧寺の変 大友氏 重臣 戸次鑑連 後 立花道雪 思慮 義隆 道理 陶隆房 無道 相良武任 贔屓 立花 家 文書 
人物 智勇兼備 名士 茶道 小堀遠州 連歌 里村 昌 琢 書 松花堂昭乗 漢学 林羅山 歌道 その他 友人 知己 石川丈山 近衛信尋 木下勝俊 木下長嘯子 東国 頃 人 昌 琢 連歌 第一人者 誰か ところ 西 おのれ 昌 琢 東 昌俊 石川丈山 松花堂昭乗 一休 寺方 丈 庭園 作 庭 伝え 集外三十六歌仙 一人 秀歌 撰 吉野山 頃 朝な朝な 心 みね 白雲 歌 名高い 著書 松花堂昭乗 松花堂 上人 行状 記 藩政 藩士 財政 的 に 困窮 とき 尚政 無断 藩 金蔵 救済 逸話 存在 昌俊 子孫 永井 家 重代 家老 存続 
人物 美濃 斎藤氏 有力 国人衆 織田家 斎藤利治 正室院 養子 後 老臣 宿老 絵画 漉酒 巾 頭巾 左手 経巻 右手 如意 常に 平時 正装 合戦 時 頭巾 大意 武勇 仁 智 一本 扇 手 夏 暖かい 感じ 中略 壮年 軍勢 指揮 敵 とき 鶴 翼 魚鱗 陣 常に 勝ち 隠居 後 京都 公卿 交遊 社交 性 人物 広い さ 紀伊 守 一周忌 養子 息子 斎藤利治 香 語 忠次 時 却敵 城 勝 千里 時 諸仏 地 意 三辺 僧 度 且つ 精舎 県立 
人物 逸話 子孫 前 濃州 加治田 城主 佐藤 紀 伊守 嫡男 勘 右衛門 改 石見 守 昌信 石 尊い 道見 居士 此 年号 元和 9年 墓 濃州 相模国 佐野川 村 現 神奈川県 藤野町 石碑 旧家 才 兵衛 里正 村長 氏 佐藤 家系 先祖 石見 守 昌信 濃州 武儀 郡 八幡 天正 頃 堤 地 云 新編相模国風土記稿 津久井 県 毛利 庄 佐野川 村 天正 十三 乙酉 年 11月15日 五名 神官 名 4人 目 佐藤 石見 守 昌信 佐野川 村 石楯尾神社 棟 札 中興 先祖 本国 濃州 加治田 城主 佐藤 紀 伊守 嫡男 勘 右衛門 改め 石見 守 天正 頃 濃州 八幡 武儀郡 武芸川町 ヨリ 当 国佐 野川 郷 岩 二 来 ル 中略 元和 三丁 己 1617 8月18日 卆 法名 石 祖 道見 ト 号 ス 佐野川 佐藤 家 由緒 書 武芸川 八幡 石見 守 創建 寺 福寿寺 延命院 殿 石州 太守 直 大 居士 同地 出発 命日 供養 もの 檀家 子孫 佐藤 家 石見 守 家紋 佐藤忠能 八本 骨 源氏車 移住 時 相当 金銀 武具 馬 近親 者 中山道 甲斐国 甲斐 相模国 相模 もの 地 新しい 居住 里正 神官 人望 こと 相当 富力 人物 口碑 佐野川 佐藤 家子 孫 佐藤 建夫 研究 調査 加治田 龍福寺 佐藤 紀伊 守 四 百 年 法要 際 相模 佐藤氏 遺族 参加 永禄 8年 1565年 永禄 10年 1567年 間 佐藤忠康 弟 昌信 間 争い 昌信 忠康 加治田城 稲葉山城 攻撃 直前 ため 織田信長 喚起 忠能 引退 昌信 武芸 八幡 移 封 お預け 子孫 不名誉 忠康 戦死 こと 隠蔽 説 佐藤忠能 別 腹子 三 十 一 祖 御 修行 記 人物 逸話 子孫 前 濃州 加治田 城主 佐藤 紀 伊守 嫡男 勘 右衛門 改 石見 守 昌信 石 尊い 道見 居士 此 年号 元和 9年 墓 濃州 相模国 佐野川 村 現 神奈川県 藤野町 石碑 旧家 才 兵衛 里正 村長 氏 佐藤 家系 先祖 石見 守 昌信 濃州 武儀 郡 八幡 天正 頃 堤 地 云 新編相模国風土記稿 津久井 県 毛利 庄 佐野川 村 天正 十三 乙酉 年 11月15日 五名 神官 名 4人 目 佐藤 石見 守 昌信 佐野川 村 石楯尾神社 棟 札 中興 先祖 本国 濃州 加治田 城主 佐藤 紀 伊守 嫡男 勘 右衛門 改め 石見 守 天正 頃 濃州 八幡 武儀郡 武芸川町 ヨリ 当 国佐 野川 郷 岩 二 来 ル 中略 元和 三丁 己 1617 8月18日 卆 法名 石 祖 道見 ト 号 ス 佐野川 佐藤 家 由緒 書 武芸川 八幡 石見 守 創建 寺 福寿寺 延命院 殿 石州 太守 直 大 居士 同地 出発 命日 供養 もの 檀家 子孫 佐藤 家 石見 守 家紋 佐藤忠能 八本 骨 源氏車 移住 時 相当 金銀 武具 馬 近親 者 中山道 甲斐国 甲斐 相模国 相模 もの 地 新しい 居住 里正 神官 人望 こと 相当 富力 人物 口碑 佐野川 佐藤 家子 孫 佐藤 建夫 研究 調査 加治田 龍福寺 佐藤 紀伊 守 四 百 年 法要 際 相模 佐藤氏 遺族 参加 永禄 8年 1565年 永禄 10年 1567年 間 佐藤忠康 弟 昌信 間 争い 昌信 忠康 加治田城 稲葉山城 攻撃 直前 ため 織田信長 喚起 忠能 引退 昌信 武芸 八幡 移 封 お預け 子孫 不名誉 忠康 戦死 こと 隠蔽 説 佐藤忠能 別 腹子 三 十 一 祖 御 修行 記 
人物 逸話 俗説 ファイル Rokumonsen .S vgthumb 真田 家 家紋 六文銭 旗印 六文銭 六連 銭 冥銭 冥銭 本来 古代 中国 習俗 柿沼陽平 中国 古代 貨幣 お金 人びと 暮らし 吉川弘文館 2015年 日本 とくに 人 時 棺 六文 銭 意味 三途の川 渡し賃 こと これ 旗印 こと 不惜身命 不惜身命 仏法 ため 身命 こと 意味 家康 勇猛 名将 夏 陣 戦功 自ら 参戦 証人 黒田長政 生前 大坂夏の陣図屏風 右 隻 中央 信繁 軍 勇猛 果敢 姿 江戸時代 中期 文人 神沢杜口 自身 随筆 集 翁草 なか 史上 単独 一 位 真田 二 功 毛利 さらに 惜しい 後世 真田 毛利 毛利勝永 活躍 幕府 諸 大名 当然 庶民 夏 陣 後 主 に 軍記物 講談 等 名将 ぶり 徳川 敵対 幕府 側 真田 名将 ぶり 流布 敢えて こと ない これ 忠勇 敵方 武士 尊意 主君 最後 忠義 筋立て 幕府 容認 他 2代 将軍 秀忠 関ヶ原 遅参 ため 真田 親子 名将 方 都合 良い 大坂の陣 やや 不甲斐ない 徳川 勢 遠回し 擁護 ため 見方 存在 真竹 内 伝 追加 九度山 幽閉 中 信繁 日頃 地域 人々 老 僧 深い 狩り 寺 遊び 囲碁 双六 屋敷 夜更け 兵書 父 昌幸 生存 中 兵書 問答 知識 常に 武備 こと 無い 心中 竜 伏流 竜 近隣 郷士 郎 従 しばしば 兵 術 弓 鉄砲 訓練 これ どこ 真実 定か 無い 信繁 その後 戦歴 活躍 極めて 蓋然性 高い 大坂の陣 後藤基次 近習 長沢 九郎兵衛 者 後年 口述 筆記 長沢 聞書 真田 左衛門佐 信繁 四十四 五 見え 候 躱避 口 二 三寸 疵 跡 小兵 人 候 年齢 相応 大坂 入城 時 信繁 48歳 容姿 小男 想像 信繁 人柄 兄 信之 言葉 柔和 辛抱強い 物静か 様 こと 無い およそ 勇猛 武将 イメージ もの よう 信之 幸村 君 伝記 幸村 国 郡 支配 本当 侍 それ 我ら 見かけ 必死 に 肩 道具 持ち 程 差 台 徳 院 殿御 実紀 記述 逸話 家康 大坂 方 諸 将 中 最も 活躍 信繁 脅威 大坂冬の陣 後 信繁 兄 真田信之 信濃 一 国 40万 石 彼 調略 しよう 破格 条件 興味 微塵も 豊臣家 忠誠 最期 諸説 叔父 真田信尹 上田 10万 石 愛用 刀 槍 現在 ところ 信繁 愛用 刀 槍 何 の 不明 講談 軍記物語 信繁 愛 槍 十文字 槍 これ 両 鎌 槍 強化 細め 槍 槍 柄 朱色 真田 赤 名 槍 講談 軍記物語 信繁 越前松平家 信繁 所要 薙刀 岐阜市歴史博物館 所蔵 大阪夏の陣 屏風 薙刀 手 奮戦 信繁 姿 天王寺 岡山 戦い 天王寺 口 戦い 薙刀 使用 信繁 愛 刀 刀 正宗 脇差し 貞宗 話 有名 これ 歴史書 歴史小説 近い 明治 初期 名将言行録 明治2年 1869年 登場 説 他 村正 大小 説 有名 こちら 噂 出処 比較的 古い 徳川光圀 家臣 元禄 14年 1701年 12月 光圀 言行録 桃源 事 こと 書 光圀 真田 信 仍 東照 君 家康 宿敵 常に 千子村正 大小 打刀 脇差 一 揃い 村正 徳川家 不吉 刀 東照 君 調伏 呪 意図 の 武士 よう に 常 日頃 よう こと 忠義 心 もの 称賛 実際 に 村正 大小 愛用 の 徳川家康 こちら 噂 伝説 尾張徳川家 伝来 由緒 正しい もの 大小 うち 村正 脇差 大正時代 売却 徳川家康 愛用 村正 打刀 徳川美術館 所蔵 今 展覧会 こと 信繁 兄 真田信之 家系 松代藩 真田 家 村正 弟子 千子 正重 刀 伝来 信之 もの 不明 信繁 村正 所有 時代考証 的 に 不自然 徳川家 妖刀 伝説 発生 の 家康 死後 場合 ただ 業物 村正 こと 人物 逸話 俗説 ファイル Rokumonsen .S vgthumb 真田 家 家紋 六文銭 旗印 六文銭 六連 銭 冥銭 冥銭 本来 古代 中国 習俗 柿沼陽平 中国 古代 貨幣 お金 人びと 暮らし 吉川弘文館 2015年 日本 とくに 人 時 棺 六文 銭 意味 三途の川 渡し賃 こと これ 旗印 こと 不惜身命 不惜身命 仏法 ため 身命 こと 意味 家康 勇猛 名将 夏 陣 戦功 自ら 参戦 証人 黒田長政 生前 大坂夏の陣図屏風 右 隻 中央 信繁 軍 勇猛 果敢 姿 江戸時代 中期 文人 神沢杜口 自身 随筆 集 翁草 なか 史上 単独 一 位 真田 二 功 毛利 さらに 惜しい 後世 真田 毛利 毛利勝永 活躍 幕府 諸 大名 当然 庶民 夏 陣 後 主 に 軍記物 講談 等 名将 ぶり 徳川 敵対 幕府 側 真田 名将 ぶり 流布 敢えて こと ない これ 忠勇 敵方 武士 尊意 主君 最後 忠義 筋立て 幕府 容認 他 2代 将軍 秀忠 関ヶ原 遅参 ため 真田 親子 名将 方 都合 良い 大坂の陣 やや 不甲斐ない 徳川 勢 遠回し 擁護 ため 見方 存在 真竹 内 伝 追加 九度山 幽閉 中 信繁 日頃 地域 人々 老 僧 深い 狩り 寺 遊び 囲碁 双六 屋敷 夜更け 兵書 父 昌幸 生存 中 兵書 問答 知識 常に 武備 こと 無い 心中 竜 伏流 竜 近隣 郷士 郎 従 しばしば 兵 術 弓 鉄砲 訓練 これ どこ 真実 定か 無い 信繁 その後 戦歴 活躍 極めて 蓋然性 高い 大坂の陣 後藤基次 近習 長沢 九郎兵衛 者 後年 口述 筆記 長沢 聞書 真田 左衛門佐 信繁 四十四 五 見え 候 躱避 口 二 三寸 疵 跡 小兵 人 候 年齢 相応 大坂 入城 時 信繁 48歳 容姿 小男 想像 信繁 人柄 兄 信之 言葉 柔和 辛抱強い 物静か 様 こと 無い およそ 勇猛 武将 イメージ もの よう 信之 幸村 君 伝記 幸村 国 郡 支配 本当 侍 それ 我ら 見かけ 必死 に 肩 道具 持ち 程 差 台 徳 院 殿御 実紀 記述 逸話 家康 大坂 方 諸 将 中 最も 活躍 信繁 脅威 大坂冬の陣 後 信繁 兄 真田信之 信濃 一 国 40万 石 彼 調略 しよう 破格 条件 興味 微塵も 豊臣家 忠誠 最期 諸説 叔父 真田信尹 上田 10万 石 愛用 刀 槍 現在 ところ 信繁 愛用 刀 槍 何 の 不明 講談 軍記物語 信繁 愛 槍 十文字 槍 これ 両 鎌 槍 強化 細め 槍 槍 柄 朱色 真田 赤 名 槍 講談 軍記物語 信繁 越前松平家 信繁 所要 薙刀 岐阜市歴史博物館 所蔵 大阪夏の陣 屏風 薙刀 手 奮戦 信繁 姿 天王寺 岡山 戦い 天王寺 口 戦い 薙刀 使用 信繁 愛 刀 刀 正宗 脇差し 貞宗 話 有名 これ 歴史書 歴史小説 近い 明治 初期 名将言行録 明治2年 1869年 登場 説 他 村正 大小 説 有名 こちら 噂 出処 比較的 古い 徳川光圀 家臣 元禄 14年 1701年 12月 光圀 言行録 桃源 事 こと 書 光圀 真田 信 仍 東照 君 家康 宿敵 常に 千子村正 大小 打刀 脇差 一 揃い 村正 徳川家 不吉 刀 東照 君 調伏 呪 意図 の 武士 よう に 常 日頃 よう こと 忠義 心 もの 称賛 実際 に 村正 大小 愛用 の 徳川家康 こちら 噂 伝説 尾張徳川家 伝来 由緒 正しい もの 大小 うち 村正 脇差 大正時代 売却 徳川家康 愛用 村正 打刀 徳川美術館 所蔵 今 展覧会 こと 信繁 兄 真田信之 家系 松代藩 真田 家 村正 弟子 千子 正重 刀 伝来 信之 もの 不明 信繁 村正 所有 時代考証 的 に 不自然 徳川家 妖刀 伝説 発生 の 家康 死後 場合 ただ 業物 村正 こと 
人物 武田 滅亡 後 真田 本家 別 行動 上記 徳川 真田 橋渡し 役 以外 絶えず 昌幸 下 情報 真田 本家 ため 助力 分家 大坂の陣 家康 信 尹 信濃国 10万 石 知行 豊臣 側 真田信繁 一蹴 逸話 信 尹 出端 ない 真田信之 説 石高 信濃 40万 石 説 信繁 首 確認 の 信 尹 話 秦 政 録 信繁 どう 寡欲 文献 武徳編年集成 幸村 君 伝記 大坂の陣 際 老眼 話 難波 戦記 
人物 逸話 93歳 長命 信之 30代 頃 病気 がち 40代 以降 手 痛み 疲れ 腫れ物 病 こと 多い 元和 2年 51歳 時 マラリア 徳川家康 病気 見舞い 代わり 長子 信吉 駿河 宮本義己 歴史 人びと 健康法 p 30 中央労働災害防止協会 2002年 翌年 5月16日 江戸 参勤 一 日 周期 的 に マラリア 発作 76歳 寛永 18年 2月 腫物 前田利益 懇意 仲 信長 死 利益 時 信幸 大将 佐久 小県 ため 軍勢 敵 味方 定か ない 真田 軍 相手 信長 死 利益 態度 感心 軍勢 加沢 記 滝川一益 事 書 天正 10年 1582年 10月 離反 真田氏 征伐 為 北条氏 沼田 軍 当時 17歳 信幸 大将 真田 軍 800 手 子 丸城 救援 為 時 既に 遅い 城 陥落 城主 大戸 真楽 斎 弟 子 但馬 守 自害 信幸 真田氏 家臣 唐沢玄蕃 北条 軍 前衛 挑発 誘導 伏兵 これら 掃討 真田 軍 巧妙 戦術 対応 まま 北条 軍 兵力 消耗 篭城 選択 正面 警戒 薄い 北の丸 着目 信幸 工作 部隊 派遣 北の丸 侵入 工作 部隊 裏切り者 放火 不意 北条 軍 同士討ち 程 混乱 信幸 機 こと ない 50人 決死 隊 自ら 槍 取っ手 突入 前 備 鎌原 幸重 正面 展開 兵 100 名 挟撃 ついに 手 子 丸城 本丸 奪取 成功 世 平穏 のち かつて 手 子 丸城 守将 徳川将軍家 旗奉行 富永 主膳 自身 信之 采配 絶賛 昔話 幾度 第一次 上田合戦 頃 徳川 軍 連携 塩田平 土豪 杉原 四郎兵衛 一揆 冠者 ヶ 嶽 城 根拠 真田氏 抵抗 際 敵方 城 巡見 信之 身分 低い 水出 大蔵 馬丁 意見 城 水出 褒美 後年 信之 時 こと 水出 馬丁 立場 行動 彼 地域 こと 良い 者 戦場 まず 人 区別 ない 意見 道理 行動 身分 低い 相手 水出 献策 城 一時 こと 相手 身分 関係 ない 有用 意見 豊臣政権 時代 信之 最も 親しい 交流 秀吉 家臣 真田氏 取次 担当 石田三成 交友関係 他 大名 ところ 真田 家 文書 14 通 三成 書状 家康 決起 三成 当然 信之 味方 予想 結局 信之 徳川 方 真田 赤備え 弟 信繁 大坂の陣 の 有名 文禄 2年 1593年 秀吉 武者 揃 信之 いつも こと あか 武者 赤備え たる 指物 あかね 指示 家臣 既に 文禄 年間 真田氏 甲冑 指物 赤 使用 2度 上田合戦 大坂の陣 真田 家 徳川 軍 こと 大坂の陣 際 上田藩 内 豊臣 方 弟 信 繫 内通 信 繫 下 者 信之 これら 者 厳しい 断罪 こと 幕府 こと 多い そのため 献身 的 に 幕府 公役 松代 転封 不服 小諸 藩主 仙石忠政 幕府 自身 上田 領 転封 これ 結果 真田氏 代々 土地 上田 こと ため 実際 山形藩 最上氏 改易 松代 藩主 左衛門尉 系 酒井氏 庄内藩 転封 同 時期 秀忠 次男 徳川忠長 小諸 7 万 石 加増 ため 仙石氏 小諸 上田 真田氏 上田 松代 玉突き 転封 こと もの 平山 2016 p 341 −3 42 検地 資料 重要 書類 上 さらに 上田城 植木 燈籠 全て これら 逸話 出典 はっきり 実際 後 仙石氏 引継 書類 原則 転封 際 引継 書類 前 藩主 一度 幕府 提出 検分 受け手 次 藩主 幕府 引き渡し ない 家 存続 重大 事態 ため 重要 書類 却 の 事実 松代 移 封 加増 徳川秀忠 嫌がらせ 1つ 実際 松代城 祖父 真田幸隆 幸隆 参戦 川中 島ゆかり 城 信之 以前 家康 子 松平忠輝 越前 松平 氏 松平忠昌 左衛門尉 系 酒井氏 酒井忠勝 出羽国 庄内 藩主 酒井忠勝 親藩 譜代大名 譜代 名門 要衝 こと むしろ 秀忠 信之 要地 人物 評価 こと もの 信之 自身 重臣 出浦盛清 出浦昌相 誠に 家 面目 何 こと ない 光栄 こと 誠 家 面目 外 実共 残 無 仕合 ニ 而 同 時期 小野お通 初代 手紙 故郷 地 心細さ 吐露 信之 書 詩歌 京都 才女 小野お通 初代 親交 信之 上田 松代 転封 際 お通し 見舞い状 信之 返書 松代藩 領 川中島 西行 歌 地 他 にも 姥捨山 更科 月 善光寺 名勝 領内 ぜひとも 松代 ほしい 信濃 自然 名所旧跡 思い入れ 深い 信之 元 宮本義己 歴史 人びと 健康法 p 32 中央労働災害防止協会 2002年 信之 保養 法 湯治 信濃 自然 鑑賞 療養 江戸詰め 後 しばしば 草津温泉 利用 効能 熟知 知人 ら 幕臣 島田利正 湯治 計画 面倒 明治 真田 家 伝来 家康 拝領 短刀 長持 三成 書状 真田 家 不利 危険 機密 書類 事実 判明 生前 叔母 夫 三成 懇意 仲 手紙 やり取り 多い これら 寝ずの番 保管 松代 移 封 不服 に 藩政 重要 書類 信之 徳川 反骨 意味 もの 長野県 真田宝物館 上述 よう に 松代 移 封 信之 不満 の 事実 徳川頼宣 名将言行録 信之 事 尊敬 自邸 武辺 話 熱心 に 後 信之 頼宣 子 具足 親 逸話 老境 信之 しばしば 隠居 願 幕府 度 酒井忠世 酒井忠勝 若狭国 小浜 藩主 酒井忠勝 将軍 徳川家綱 幼少 隠居 幕府 欲しい 慰留 結局 91歳 隠居 隠居 際 家綱 信之 天下 飾り 表現 後継者 信政 いつまでも 家督 ため 父 恨み 家督 相続 後 間もなく 死去 際 遺言 老父 こと 一切 遺言 信之 大いに 立腹 信之 死去 際 家臣 百姓 大いに 周囲 制止 出家 者 続出 百姓 町人 思い思い に 冥福 仏事 家臣 領民 名君 人物 逸話 93歳 長命 信之 30代 頃 病気 がち 40代 以降 手 痛み 疲れ 腫れ物 病 こと 多い 元和 2年 51歳 時 マラリア 徳川家康 病気 見舞い 代わり 長子 信吉 駿河 宮本義己 歴史 人びと 健康法 p 30 中央労働災害防止協会 2002年 翌年 5月16日 江戸 参勤 一 日 周期 的 に マラリア 発作 76歳 寛永 18年 2月 腫物 前田利益 懇意 仲 信長 死 利益 時 信幸 大将 佐久 小県 ため 軍勢 敵 味方 定か ない 真田 軍 相手 信長 死 利益 態度 感心 軍勢 加沢 記 滝川一益 事 書 天正 10年 1582年 10月 離反 真田氏 征伐 為 北条氏 沼田 軍 当時 17歳 信幸 大将 真田 軍 800 手 子 丸城 救援 為 時 既に 遅い 城 陥落 城主 大戸 真楽 斎 弟 子 但馬 守 自害 信幸 真田氏 家臣 唐沢玄蕃 北条 軍 前衛 挑発 誘導 伏兵 これら 掃討 真田 軍 巧妙 戦術 対応 まま 北条 軍 兵力 消耗 篭城 選択 正面 警戒 薄い 北の丸 着目 信幸 工作 部隊 派遣 北の丸 侵入 工作 部隊 裏切り者 放火 不意 北条 軍 同士討ち 程 混乱 信幸 機 こと ない 50人 決死 隊 自ら 槍 取っ手 突入 前 備 鎌原 幸重 正面 展開 兵 100 名 挟撃 ついに 手 子 丸城 本丸 奪取 成功 世 平穏 のち かつて 手 子 丸城 守将 徳川将軍家 旗奉行 富永 主膳 自身 信之 采配 絶賛 昔話 幾度 第一次 上田合戦 頃 徳川 軍 連携 塩田平 土豪 杉原 四郎兵衛 一揆 冠者 ヶ 嶽 城 根拠 真田氏 抵抗 際 敵方 城 巡見 信之 身分 低い 水出 大蔵 馬丁 意見 城 水出 褒美 後年 信之 時 こと 水出 馬丁 立場 行動 彼 地域 こと 良い 者 戦場 まず 人 区別 ない 意見 道理 行動 身分 低い 相手 水出 献策 城 一時 こと 相手 身分 関係 ない 有用 意見 豊臣政権 時代 信之 最も 親しい 交流 秀吉 家臣 真田氏 取次 担当 石田三成 交友関係 他 大名 ところ 真田 家 文書 14 通 三成 書状 家康 決起 三成 当然 信之 味方 予想 結局 信之 徳川 方 真田 赤備え 弟 信繁 大坂の陣 の 有名 文禄 2年 1593年 秀吉 武者 揃 信之 いつも こと あか 武者 赤備え たる 指物 あかね 指示 家臣 既に 文禄 年間 真田氏 甲冑 指物 赤 使用 2度 上田合戦 大坂の陣 真田 家 徳川 軍 こと 大坂の陣 際 上田藩 内 豊臣 方 弟 信 繫 内通 信 繫 下 者 信之 これら 者 厳しい 断罪 こと 幕府 こと 多い そのため 献身 的 に 幕府 公役 松代 転封 不服 小諸 藩主 仙石忠政 幕府 自身 上田 領 転封 これ 結果 真田氏 代々 土地 上田 こと ため 実際 山形藩 最上氏 改易 松代 藩主 左衛門尉 系 酒井氏 庄内藩 転封 同 時期 秀忠 次男 徳川忠長 小諸 7 万 石 加増 ため 仙石氏 小諸 上田 真田氏 上田 松代 玉突き 転封 こと もの 平山 2016 p 341 −3 42 検地 資料 重要 書類 上 さらに 上田城 植木 燈籠 全て これら 逸話 出典 はっきり 実際 後 仙石氏 引継 書類 原則 転封 際 引継 書類 前 藩主 一度 幕府 提出 検分 受け手 次 藩主 幕府 引き渡し ない 家 存続 重大 事態 ため 重要 書類 却 の 事実 松代 移 封 加増 徳川秀忠 嫌がらせ 1つ 実際 松代城 祖父 真田幸隆 幸隆 参戦 川中 島ゆかり 城 信之 以前 家康 子 松平忠輝 越前 松平 氏 松平忠昌 左衛門尉 系 酒井氏 酒井忠勝 出羽国 庄内 藩主 酒井忠勝 親藩 譜代大名 譜代 名門 要衝 こと むしろ 秀忠 信之 要地 人物 評価 こと もの 信之 自身 重臣 出浦盛清 出浦昌相 誠に 家 面目 何 こと ない 光栄 こと 誠 家 面目 外 実共 残 無 仕合 ニ 而 同 時期 小野お通 初代 手紙 故郷 地 心細さ 吐露 信之 書 詩歌 京都 才女 小野お通 初代 親交 信之 上田 松代 転封 際 お通し 見舞い状 信之 返書 松代藩 領 川中島 西行 歌 地 他 にも 姥捨山 更科 月 善光寺 名勝 領内 ぜひとも 松代 ほしい 信濃 自然 名所旧跡 思い入れ 深い 信之 元 宮本義己 歴史 人びと 健康法 p 32 中央労働災害防止協会 2002年 信之 保養 法 湯治 信濃 自然 鑑賞 療養 江戸詰め 後 しばしば 草津温泉 利用 効能 熟知 知人 ら 幕臣 島田利正 湯治 計画 面倒 明治 真田 家 伝来 家康 拝領 短刀 長持 三成 書状 真田 家 不利 危険 機密 書類 事実 判明 生前 叔母 夫 三成 懇意 仲 手紙 やり取り 多い これら 寝ずの番 保管 松代 移 封 不服 に 藩政 重要 書類 信之 徳川 反骨 意味 もの 長野県 真田宝物館 上述 よう に 松代 移 封 信之 不満 の 事実 徳川頼宣 名将言行録 信之 事 尊敬 自邸 武辺 話 熱心 に 後 信之 頼宣 子 具足 親 逸話 老境 信之 しばしば 隠居 願 幕府 度 酒井忠世 酒井忠勝 若狭国 小浜 藩主 酒井忠勝 将軍 徳川家綱 幼少 隠居 幕府 欲しい 慰留 結局 91歳 隠居 隠居 際 家綱 信之 天下 飾り 表現 後継者 信政 いつまでも 家督 ため 父 恨み 家督 相続 後 間もなく 死去 際 遺言 老父 こと 一切 遺言 信之 大いに 立腹 信之 死去 際 家臣 百姓 大いに 周囲 制止 出家 者 続出 百姓 町人 思い思い に 冥福 仏事 家臣 領民 名君 
人物 逸話 幸綱 智略 功績 信玄 高い 評価 外様 衆 譜代 家臣 同等 待遇 甲府 屋敷 こと 武田 家中 一目 戦国 三弾正 一人 攻め 弾正 異名 現在 幸綱 像 19世紀 前半 近世 松代 藩主 真田氏 業績 先 公 御 事蹟 稿 土台 真田 家 主張 前提 過大評価 もの 真田 家 旗印 六文銭 三途の川 ため 船賃 不吉 意味 幸綱 かつて 山内上杉家 身命 武田 家 家名 覚悟 旗印 家紋 旗印 真田氏 真田氏 家紋 真田氏 家紋 参照 人物 逸話 幸綱 智略 功績 信玄 高い 評価 外様 衆 譜代 家臣 同等 待遇 甲府 屋敷 こと 武田 家中 一目 戦国 三弾正 一人 攻め 弾正 異名 現在 幸綱 像 19世紀 前半 近世 松代 藩主 真田氏 業績 先 公 御 事蹟 稿 土台 真田 家 主張 前提 過大評価 もの 真田 家 旗印 六文銭 三途の川 ため 船賃 不吉 意味 幸綱 かつて 山内上杉家 身命 武田 家 家名 覚悟 旗印 家紋 旗印 真田氏 真田氏 家紋 真田氏 家紋 参照 
人物 幼年 頃 材 智人 勇 力 絶倫 成長 後 軍略 殊に 鎗 術 妙 仁恵 民 近隣 諸 将 管領家 上杉謙信 無二 志 あら 記述 佐野氏 歴代 当主 唯一 肖像画 作成 狩野松栄 筆 策彦周良 賛 天正 7年 1579年 佐野昌綱 像 栃木県佐野市 大庵寺 所蔵 
人物 IMAGE Shibata katuie otiai .jpg thumb 太平記 英 勇 伝 十三 落合芳幾 画 ルイス・フロイス 勝家 評 以下 信長 将軍 二 人 中 一人 フロイス日本史 はなはだ 勇猛 武将 一生 軍事 人 信長 時代 日本 もっとも 勇猛 武将 果敢 人 1584年 1月20日 付け フロイス 書簡 彼 禅宗 他 宗旨 1581年 5月19日 付 フロイス 書簡 フロイス たち 越前 キリスト教 布教 いっさい 妨害 しない 手助け 教え どう 宣教師 たち テガラシダイ 手柄 次第 フロイス 日本 報告 賤ヶ岳 闘い 敗戦 のち 北 庄 城 柴田・勝家 離反 家臣 恨み言 最後 家臣 たち こと むしろ それ こと 今生 これ 家臣 たち 愛情 すべ ない こと 嘆き 収載 勝家 温情 人柄 これ 話 前田 家 家臣 村井 重頼 覚書 
人物 和歌 連歌 茶の湯 剣術 東郷重位 鹿児島湾 別名 錦江湾 呼び名 忠恒 浪 おり 錦 磯山 梢 花 色 歌 由来 正室 いとこ 同士 島津亀寿 亀寿 父 島津義久 不仲 上 2人 間 実子 ため 幕府 2代 将軍 徳川秀忠 子 国松 丸 後 徳川忠長 養子 しよう 画策 後継者 問題 後々 尾 忠恒 家久 義久 家老 平田増宗 暗殺 家督 相続 もの 増 宗 子孫 1634年 皆殺し 隠居 中 とはいえ 家中 影響力 伯父 義父 義久 生存 中 側室 こと 遠慮 慶長 14年 1609年 尚寧王 江戸 機会 側室 こと 江戸幕府 言質 成功 慶長 16年 1611年 義久 死去 すぐ に 亀寿 国分城 大隅国 国分城 別居 よう に 側室 8人 それら 側 室 間 39歳 間 33人 子女 それら 子 次々 と 分家 家督 相続 者 重臣 ら 養子 妻 自身 権力 集中 こと 成功 後年 大坂の陣 真田信繁 幸村 評 有名 真田 日本一 兵 もの 言葉 手紙 の 島津忠恒 
人物 逸話 美少年 薩摩藩 伝承 説話 資料 初陣 戦 先陣 若い 豊久 倭文麻環 しず おだまき 世 類 容顔美麗 知勇 卓 犖 少年 もの ない 姿 美しい 知略 武勇 少年 薩 藩 旧 伝 集 無双 美童 美 少 人 南方熊楠 薩摩 出身 外交官 荒川 巳 治 島津豊久 こと ほか 美少年 征 韓 役 家中 勇士 一人 一人前 思い せり それ ゆえ 猛士 みな おのれ 一人 主君 ことに ら みなみ 一気に 猛 戦 セ氏 こと 利子 話 関ヶ原の戦い 島津義弘 滞在 中 京都 佐土原 直前 義弘 個人 的 繋がり 資料 深い わけ 人物 逸話 美少年 薩摩藩 伝承 説話 資料 初陣 戦 先陣 若い 豊久 倭文麻環 しず おだまき 世 類 容顔美麗 知勇 卓 犖 少年 もの ない 姿 美しい 知略 武勇 少年 薩 藩 旧 伝 集 無双 美童 美 少 人 南方熊楠 薩摩 出身 外交官 荒川 巳 治 島津豊久 こと ほか 美少年 征 韓 役 家中 勇士 一人 一人前 思い せり それ ゆえ 猛士 みな おのれ 一人 主君 ことに ら みなみ 一気に 猛 戦 セ氏 こと 利子 話 関ヶ原の戦い 島津義弘 滞在 中 京都 佐土原 直前 義弘 個人 的 繋がり 資料 深い わけ 
人物 逸話 家康 秀吉 島津氏 弱体化 ため 義弘 優遇 逆 兄 義久 冷遇 事 兄弟 対立 島津四兄弟 義久 義弘 歳久 家久 結束 固い 微塵 互い こと 無い 流れ 義弘 17代目 当主 見方 義弘 予 辱い 義久 公 舎弟 なり手 惟 新 公 御 自記 義久 こと 終生 敵 情け深い 朝鮮 役 後 敵味方 将兵 供養 塔 高野山 建設 祖父 島津忠良 雄武 英略 他 傑出 猛 将 許 三 官 仕込み 医術 茶の湯 学問 才能 文化人 家臣 大切 多く 家臣 死後 殉死 禁止 令 下 13 名 殉死 者 義弘 主従 分け 兵卒 一緒 囲炉裏 暖 とったり よう 兵卒 気配り 朝鮮 役 日本軍 凍死 者 続出 島津 軍 一人 義弘 家臣 ら 子 生後 30 余 日 父母 共 館 その子 自身 膝 子 宝 誕生 元服 した 者 初 御目見得 際 父親 手柄 者 お 主 父 父 働き 父 手柄 ない 者 お 主 父 運 悪い 手柄 もの ない お 主 父 よう に 手柄 の 一人一人 声 小林城 三ツ山城 とき 重 創 湯治 場 吉田温泉 えびの市 利用 以来 島津家 湯治場 度々 利用 自身 家臣 ら 利用 九州平定 後 義弘 秀吉 拝領 播磨国 領地 管理 際 現地 井上茂 一井上惣兵衛尉茂一 人物 検地 義弘 協力 お礼 義弘 井上 島津 姓 家紋 井上 島津製作所 創始者 島津源蔵 初代 初代 島津源蔵 祖先 島津製作所 歴史 http:// WWW .S HIMA dz U. co.jp aboutus history INDEX HTML 島津製作所 公式サイト 沿革 秀吉 降伏 際 島津家 本拠 薩摩 一 国 以外 領土 全て こと 覚悟 秀吉 方 使者 交渉 石田三成 大隅 一 国 日向 一部 島津 領 事 義弘 三成 深い 感謝 その後 深い 交誼 ため 関ヶ原の戦い 島津家 中 東軍 参加 主張 もの 主流派 義弘 自身 三成 恩義 親交 理由 西軍 積極 的 に 参加 最初 東軍 参加 つもり 軍 説 江戸時代 島津家 徳川将軍家 臣従 創作 もの 愛妻家 家庭 大事 人情味 性格 朝鮮 在 陣中 妻 手紙 中 3年 朝鮮 陣中 苦労 の 島津 家 子供達 ため もし 自分 子供達 どう 涙。 お前 多く 子供 の 私が死んでも 子供達 ため 強い ほしい そう こと 1 万 部 お 経 嬉しい 内容 もの 義弘 家族 心から 人となり 武勇 実直 人柄 福島・正則 ら 武闘派 武将 たち 大いに 尊敬 よう 若い 時 義弘 特に 血気 盛ん よう 弘治 3年 1557年 蒲生 城 攻め 際 23歳 義弘 真っ先 一騎討ち 自ら 鎧 5 ヶ所 矢 受け手 重傷 した 決死 勇戦 木崎原の戦い 日州 一 槍 突き 柚木崎正家 慶長 4年 1599年 剃髪 入道 惟 新 斎 号 これ 祖父 忠良 号 日新 斎 もの 木崎原の戦い 伊東祐信 柚木崎 正家 戦い 折 愛馬 膝 敵 攻撃 義弘 命 馬 後 膝 突 栗毛 膝 跪騂 義弘 主要 合戦 従軍 よう 人間 年齢 83歳 姶良市 墓 墓碑 慶長の役 際 義弘 正確 時 ため 7 匹 ネコ 猫 戦場 逸話 猫の目 明るい 所 細い 暗い 所 丸い 特性 時刻 7 匹 うち 2 匹 日本 生還 2 匹 神社 鹿児島 仙 厳 園 猫神 神社 晩年 体 衰え 顕著 1人 立ち 食事 こと 不可能 それ 家臣 昼食 際 殿 戦 城 外 兵 たち 鬨の声 それ 義弘 目 大きい 1人 普段 量 食事 関ヶ原 敵 中 突破 後 家臣 ら 義弘 薩摩 早期 帰還 義弘 大 坂 人質 妻子 ら 救出 ため 大坂城 人質 者 どの面下げて 国 こと 妻子 救出 惟 新 公 関原 御 合戦 記 義弘 肝 太い さ 逸話 義弘 小姓 ら 主君 不在 いい こと 囲炉裏 端 火箸 火 中 そこ 義弘 小姓 ら 火箸 灰 中 それ 義弘 素手 囲炉裏 火箸 顔色 一つ 静か に 灰 中 後で 家臣 大丈夫 大丈夫 小姓 ども 悪い こと 手 家臣 義弘 手 掌 真っ赤 に 焼 武功雑記 内容 逸話 加藤嘉明 存在 ため 島津家 加藤 家 どちら 模倣 可能性 高い 戦陣 医術 詳しい 上井覚兼日記 天正 12年 1584年 10月1日 7日 一週間 島津忠長 上井覚兼 金瘡 医術 伝授 秘伝 医書 金瘡 医術 戦傷 全般 これ 付随 病気 これから 派生 婦人病 医術 こと 人物 逸話 家康 秀吉 島津氏 弱体化 ため 義弘 優遇 逆 兄 義久 冷遇 事 兄弟 対立 島津四兄弟 義久 義弘 歳久 家久 結束 固い 微塵 互い こと 無い 流れ 義弘 17代目 当主 見方 義弘 予 辱い 義久 公 舎弟 なり手 惟 新 公 御 自記 義久 こと 終生 敵 情け深い 朝鮮 役 後 敵味方 将兵 供養 塔 高野山 建設 祖父 島津忠良 雄武 英略 他 傑出 猛 将 許 三 官 仕込み 医術 茶の湯 学問 才能 文化人 家臣 大切 多く 家臣 死後 殉死 禁止 令 下 13 名 殉死 者 義弘 主従 分け 兵卒 一緒 囲炉裏 暖 とったり よう 兵卒 気配り 朝鮮 役 日本軍 凍死 者 続出 島津 軍 一人 義弘 家臣 ら 子 生後 30 余 日 父母 共 館 その子 自身 膝 子 宝 誕生 元服 した 者 初 御目見得 際 父親 手柄 者 お 主 父 父 働き 父 手柄 ない 者 お 主 父 運 悪い 手柄 もの ない お 主 父 よう に 手柄 の 一人一人 声 小林城 三ツ山城 とき 重 創 湯治 場 吉田温泉 えびの市 利用 以来 島津家 湯治場 度々 利用 自身 家臣 ら 利用 九州平定 後 義弘 秀吉 拝領 播磨国 領地 管理 際 現地 井上茂 一井上惣兵衛尉茂一 人物 検地 義弘 協力 お礼 義弘 井上 島津 姓 家紋 井上 島津製作所 創始者 島津源蔵 初代 初代 島津源蔵 祖先 島津製作所 歴史 http:// WWW .S HIMA dz U. co.jp aboutus history INDEX HTML 島津製作所 公式サイト 沿革 秀吉 降伏 際 島津家 本拠 薩摩 一 国 以外 領土 全て こと 覚悟 秀吉 方 使者 交渉 石田三成 大隅 一 国 日向 一部 島津 領 事 義弘 三成 深い 感謝 その後 深い 交誼 ため 関ヶ原の戦い 島津家 中 東軍 参加 主張 もの 主流派 義弘 自身 三成 恩義 親交 理由 西軍 積極 的 に 参加 最初 東軍 参加 つもり 軍 説 江戸時代 島津家 徳川将軍家 臣従 創作 もの 愛妻家 家庭 大事 人情味 性格 朝鮮 在 陣中 妻 手紙 中 3年 朝鮮 陣中 苦労 の 島津 家 子供達 ため もし 自分 子供達 どう 涙。 お前 多く 子供 の 私が死んでも 子供達 ため 強い ほしい そう こと 1 万 部 お 経 嬉しい 内容 もの 義弘 家族 心から 人となり 武勇 実直 人柄 福島・正則 ら 武闘派 武将 たち 大いに 尊敬 よう 若い 時 義弘 特に 血気 盛ん よう 弘治 3年 1557年 蒲生 城 攻め 際 23歳 義弘 真っ先 一騎討ち 自ら 鎧 5 ヶ所 矢 受け手 重傷 した 決死 勇戦 木崎原の戦い 日州 一 槍 突き 柚木崎正家 慶長 4年 1599年 剃髪 入道 惟 新 斎 号 これ 祖父 忠良 号 日新 斎 もの 木崎原の戦い 伊東祐信 柚木崎 正家 戦い 折 愛馬 膝 敵 攻撃 義弘 命 馬 後 膝 突 栗毛 膝 跪騂 義弘 主要 合戦 従軍 よう 人間 年齢 83歳 姶良市 墓 墓碑 慶長の役 際 義弘 正確 時 ため 7 匹 ネコ 猫 戦場 逸話 猫の目 明るい 所 細い 暗い 所 丸い 特性 時刻 7 匹 うち 2 匹 日本 生還 2 匹 神社 鹿児島 仙 厳 園 猫神 神社 晩年 体 衰え 顕著 1人 立ち 食事 こと 不可能 それ 家臣 昼食 際 殿 戦 城 外 兵 たち 鬨の声 それ 義弘 目 大きい 1人 普段 量 食事 関ヶ原 敵 中 突破 後 家臣 ら 義弘 薩摩 早期 帰還 義弘 大 坂 人質 妻子 ら 救出 ため 大坂城 人質 者 どの面下げて 国 こと 妻子 救出 惟 新 公 関原 御 合戦 記 義弘 肝 太い さ 逸話 義弘 小姓 ら 主君 不在 いい こと 囲炉裏 端 火箸 火 中 そこ 義弘 小姓 ら 火箸 灰 中 それ 義弘 素手 囲炉裏 火箸 顔色 一つ 静か に 灰 中 後で 家臣 大丈夫 大丈夫 小姓 ども 悪い こと 手 家臣 義弘 手 掌 真っ赤 に 焼 武功雑記 内容 逸話 加藤嘉明 存在 ため 島津家 加藤 家 どちら 模倣 可能性 高い 戦陣 医術 詳しい 上井覚兼日記 天正 12年 1584年 10月1日 7日 一週間 島津忠長 上井覚兼 金瘡 医術 伝授 秘伝 医書 金瘡 医術 戦傷 全般 これ 付随 病気 これから 派生 婦人病 医術 こと 
人物 福島・正則 加藤清正 貞清 我 等 賤ヶ岳の戦い 賤ヶ岳の七本槍 柳ケ瀬 七本 鎗 其方 小豆 坂 七本 物 本拠地 上野村 犬山 岩倉 勢 度々 戦い 首 取っ手 古井戸 首実検 時 1度 これ 左近 首 井戸 後世 桶狭間の戦い 時 家康 大高城 兵糧 際 尾張 勢 ところ 三河 内藤正成 弓 の 貞清 鎗 乗り 正成 二矢 貞清 川 後 家康 信長 和平 際 内藤正成 黒 陣 羽織り 着 それ 事 烈しい 雷 落ち 永禄 初め 頃 一番 鎗 貞清 六度 柴田・勝家 5度 岡田 助右衛門 四度 寛永 頃 語り 伝え 貞清 岩 国勢 六月 嶋村 合戦 時 一番 鎗 祝 弥之助 首 同 冬 川井村 戦い 時 一番 鎗 信長 織田信広 不和 頃 日置城 城主 織田常寛 城戸口 一番 鎗 尾張国 上野村 信長 220 貫 領地 石 高校4年 500 石 柴田・勝家 越前国 越前 時 種村 内匠 使い 贈り物 南条郡 一 万 石 誘い 断り 蒲生氏郷 会津 時 白川 城 二 万 石 しきりに 加藤清正 越前 宰相 結城秀康 一 万 石 申し出 下方弥三郎 弥三郎 長男 貞弘 喜太郎 次男 貞吉 本能寺の変 討ち死に こと 老後 思い出 すべて 松平忠吉 尾張国 拝領 慶長 6年 1601年 入国 春 家康 家臣 西尾吉次 家康 命 貞清 書 年 夏 忠吉 初めて 尾張 程なく 貞清 貞清 老人 遅い 清洲城 夜 参着 直ちに 玄関 忠吉 自ら 言葉 玄関 座敷 案内 蝋燭 千 挺 歓待 忠吉 熱心 に 仕官 固辞 長男 弥三郎 次男 武田 喜太郎 京都 二条城 二条 織田信忠 信忠 公 お供 戦死 弥三郎 信州 高遠城 仁科盛信 楯 信忠 公 これ 時 一番乗り 旗指物 網 よう に 網 指物 諸 軍 信州 松尾 小笠原信嶺 平屋 波合 信忠 公 時 高瀬 城主 本郷 氏 平屋 川堤 川中 よう 自分 よう 武辺者 若者 どうにも しよう ない 忠吉 懇情 大変 厚い 弥三郎 息子 下方 貞景 貞景 尾張国 木賀 崎 長母寺 学問 所 御 腰 物 裃 麻 上下 出家 止 ど め その後 忠吉 しきりに 所望 家康 命 貞清 清洲 付属 こと 家康 忠吉 際 ひとえに 美濃 一 国 代わり 上意 尾張国 清洲城 下 町人 宇佐見 某 宅 二階 箕浦 右馬 介 中村 対馬 戸田 五郎 兵衛 等 集まり 囲碁 時 人 者 有理 声 皆 二階 貞清 老年 ため 速やか に 事 二階 戸 真下 血刀 もの 貞清 窓 松平忠吉 希 早業 老人 手柄 御感 御鷹 鳥 その後 家康 高 聞 御感 
人物 元 北面武士 皇室 室町時代 永正 6年 1509年 足利義稙 足利 十代 将軍 義稙 命 備中 親族 上野信孝 上野 民部 大 輔信 孝 地 信孝 本城 下原 郷 鬼邑山城 隣接 曾 能郷 馬入堂山城 曾 能郷 近郷 知行 城下 一帯 自ら 生地 名 嵯峨野 墓碑 白神 右 京亮 菅原 朝臣 果 春 君 生 於山 城 國 嵯峨野 為 京都 北面武士 時 天下 噪擾 備 中國 有 塩冶 尼子 細川 三好 赤松 等 諸 族 兵 争不 熄永 正 6年 足利義稙 近侍 二階堂 上野 伊勢 諸 将 鎮撫 命 而来 上野 民部 大輔 居 於 原郷 鬼邑山城 時 白神果春 君 與 上野氏 為 親族 従而 来 為 苑 郷 馬場 入 堂山 城主 後 有 故 住 於本 村 字 上之段 為 土豪 天正 4年 6月17日 天文 天文 9年 1540年 石清水八幡宮 地 勧請 西園神社 西園 八幡宮 御神体 胎内 銘 天文 九庚子年卯月吉日 敬白 大 願主 果 春 成林 坊 作者 家久 当宮 碑 當 社 由来 以為 記念 云 抑 當 社 者 天文 九年四月大願主白神右京亮果春肇迎石清水八幡之霊 云々 当宮 元来 城 所領 守護神 園 庄 曾 能郷 産土神 江戸 期 岡田藩 岡田 藩主 伊東氏 伊東家 氏神 毎月 一 回 当宮 の 例 世々 藩主 尊崇 明治 代々 白神果春 子孫 宮司 
人物 逸話 大内 家臣団 中 戦功 随一 名将 和歌 教養 人 一面 公卿 飛鳥井 雅俊 ら 交流 船岡山合戦 船岡山の戦い 先陣 敵 兵 全て 尼子経久 興 房 大内 軍 夜襲 苦手 経久 九州 大友氏 少弐 氏 しばしば 苦戦 最終的 少弐氏 一時 滅亡 武功 大 友軍 多勢 場 ヶ 原 戦い 大 友軍 戦略的 勝利 戦い 興 房 虚報 大 友軍 翻弄 一時 大勝 こと 戦術的 引き分け 長男 興昌 享禄 2年 1529年 興昌 義隆 関係 険悪 ため 興 房 殺害 説 興昌 墓 興 房 兄 興 明 山口県周南市 海印寺 存在 死 直前 隆房 性格 将来 災い の 人物 逸話 大内 家臣団 中 戦功 随一 名将 和歌 教養 人 一面 公卿 飛鳥井 雅俊 ら 交流 船岡山合戦 船岡山の戦い 先陣 敵 兵 全て 尼子経久 興 房 大内 軍 夜襲 苦手 経久 九州 大友氏 少弐 氏 しばしば 苦戦 最終的 少弐氏 一時 滅亡 武功 大 友軍 多勢 場 ヶ 原 戦い 大 友軍 戦略的 勝利 戦い 興 房 虚報 大 友軍 翻弄 一時 大勝 こと 戦術的 引き分け 長男 興昌 享禄 2年 1529年 興昌 義隆 関係 険悪 ため 興 房 殺害 説 興昌 墓 興 房 兄 興 明 山口県周南市 海印寺 存在 死 直前 隆房 性格 将来 災い の 
人物 逸話 西国 無双 侍大将 一方 厳島の戦い 弘中・隆包 元就 狙い 大内 軍 狭い 厳島 殲滅 もの 進言 出陣 大敗 器量 乏しい 面 直情 型 独断専行 多い 義隆 対立 晴賢 自身 性格 原因 説 冷酷 一面 厚狭 弾正 人物 無罪 とき 笑み 火あぶり 直後 合戦 晴賢 落馬 とき 晴賢 家臣 弾正 亡霊 晴賢 の 目撃 疑り深い 一面 配下 江良・房栄 才覚 元就 房栄 内通 噂 晴賢 他 家臣 元就 謀略 の 房栄 誅殺 臣下 小者 逸話 出雲 遠征 敗走 際 自分 兵糧 護衛 自ら 干鰯 飢え 現在 廿日市 洞雲寺 晴賢 墓所 江戸時代 歴史書 芸藩通志 初出 元和 日本 元和 4年 1618年 時 佐方 村 下調べ 帖 往古 墓所 厳島 教 親 藤原 教 親 厳島 興 藤 友田 興 藤 毛利元 清 穂井田元清 妻 大江 元澄 桂元澄 記載 晴賢 墓 記載 晴賢 自害 地 厳島 山腹 毛利 方 の 無 医事 上記 毛利 方 首実検 指摘 人物 逸話 西国 無双 侍大将 一方 厳島の戦い 弘中・隆包 元就 狙い 大内 軍 狭い 厳島 殲滅 もの 進言 出陣 大敗 器量 乏しい 面 直情 型 独断専行 多い 義隆 対立 晴賢 自身 性格 原因 説 冷酷 一面 厚狭 弾正 人物 無罪 とき 笑み 火あぶり 直後 合戦 晴賢 落馬 とき 晴賢 家臣 弾正 亡霊 晴賢 の 目撃 疑り深い 一面 配下 江良・房栄 才覚 元就 房栄 内通 噂 晴賢 他 家臣 元就 謀略 の 房栄 誅殺 臣下 小者 逸話 出雲 遠征 敗走 際 自分 兵糧 護衛 自ら 干鰯 飢え 現在 廿日市 洞雲寺 晴賢 墓所 江戸時代 歴史書 芸藩通志 初出 元和 日本 元和 4年 1618年 時 佐方 村 下調べ 帖 往古 墓所 厳島 教 親 藤原 教 親 厳島 興 藤 友田 興 藤 毛利元 清 穂井田元清 妻 大江 元澄 桂元澄 記載 晴賢 墓 記載 晴賢 自害 地 厳島 山腹 毛利 方 の 無 医事 上記 毛利 方 首実検 指摘 
人物 伊勢国 有力 国人領主 亀山城 伊勢国 伊勢亀山城 本拠地 盛信 日野 城主 蒲生定秀 娘 六角氏 織田信長 伊勢 侵攻 神戸氏 等 一族 次々 と 中 唯一 独立 抗 信長 降伏 織田信孝 神戸信孝 不和 ため 信長 怒り 元亀 4年 1573年 春に 信長 勘当 神戸具盛 7代目 当主 神戸具盛 同様 に 蒲生賢秀 身柄 近江国 日野城 幽閉 行動 束縛 訳 天正 2年 1574年 8月 越前 逃亡 甲賀郡 入ろう 樋口直房 功 信長 関 文書 功績 天正 10年 1582年 信孝 四国征伐 総大将 大 坂 出征 盛信 ようやく 亀山城 伊勢国 亀山城 信長 死後 信孝 羽柴秀吉 家臣 天正 11年 1583年 賤ヶ岳の戦い 際 居城 亀山城 滝川一益 後 奪還 亀山 城主 蒲生氏郷 与力 大名 天正 12年 1584年 小牧・長久手の戦い 参戦 晩年 万 鉄 家督 関一政 文禄 2年 1593年 奥州 白河 死去 
人物 今川氏 縁類 奏者 役 若林 1955年 89 頁 越中 守 越 後守 阿部 2001年 117 頁 永禄 11年 1568年 8月4日 遠江国 井伊谷 井伊直虎 井伊 次郎 2年前 徳政令 実施 書状 同 日付 井伊 家 親類 衆 被官 衆 同文 書状 若林 1955年 89 90 頁 引佐町 1991年 567 頁 中 井主 独断 的 に 徳政 実施 徹底 批判 若林 1955年 91 頁 同年 11月9日 井伊直虎 次郎 直虎 連署 書状 祝田 郷 有力 者 宛 徳政令 実施 引佐町 1991年 564 頁 小和田 2001年 125 頁 若林 1955年 90 頁 江戸時代 初期 彦根藩 筆頭 家老 木俣 家 雑 秘説 写 記 文書 新野親矩 左 馬 助 甥 氏 経 息子 井伊 次郎 今川氏真 命 井伊谷城 主として 記述 それ 井伊 次郎 井伊直虎 直虎 の 想定 http:// WWW Kyoto NP co.jp sightseeing article 20161215000020 京都新聞 電子版 平成28年 12月15日 配信 雑 秘説 写 記 氏 経 井伊 次郎 息子 直虎 諱 女性 次郎法師 井伊直盛 娘。 現在 井伊直虎 比定 人物 直虎 諱 断定 http:// WWW .new s postseven .com archives 20170312 498081 HTML NEWSポストセブン 2017年 3月12日 配信 
人物 遠江国 引佐郡 瀬戸村 郷士 もと 名主 松井 平 兵衛 地名 瀬戸 一帯 領主 井伊氏 庇護 受け手 豪商 成長 永禄 9年 1566年 井伊直虎 渋川村 福満寺 浜松市 福満寺 梵鐘 建立 方久 鋳造 資金 瀬戸四郎右衛門 名 願主 名 同年 今川氏真 井伊谷 瀬戸 地域 徳政令 発布 井伊谷 井伊氏 それ 抵抗 徳政令 実施 事件 結局 徳政令 2年後 永禄 11年 1568年 実行 事 それ 間 今川氏真 刑部 城 堀川城 軍資 調達 代わり 自身 田畑 屋敷 徳政令 対象外 安堵状 永禄 10年 1567年 10月 今川氏 買得 地 借金 担保 土地 安堵 鈴木 将典 国衆 戦国史 遠江 100年 戦争 地域 領主 興亡 洋泉社 2017年 122 頁 永禄 11年 1568年 9月 井伊谷 領 全体 対象 徳政 訴訟 方久 買得 地 徳政 適用 今川氏 免除 鈴木 将典 国衆 戦国史 遠江 100年 戦争 地域 領主 興亡 洋泉社 2017年 122 −1 23 頁 
人物 逸話 剣豪 20人 多く 武勇伝 高知県高知市 愛宕山 200 段 近い 石段 所 愛宕神社 寛永 6年 1629年 久勝 山城国 火 伏せ 神 愛宕権現 勧請 の 始まり 人物 逸話 剣豪 20人 多く 武勇伝 高知県高知市 愛宕山 200 段 近い 石段 所 愛宕神社 寛永 6年 1629年 久勝 山城国 火 伏せ 神 愛宕権現 勧請 の 始まり 
人物 初名 昭 景 あきか げ 昭 字 天正 5年 1577年 12月 室町幕府 15代 将軍 足利義昭 偏諱 もの 系図纂要 お呼び 寛政重修諸家譜 宗氏 系図 朝日 日本歴史 人物 事典 kotobank 所収 http:// kotobank .jp word E 5% AE % 97% E 7% BE % A9 % E 6% 99% BA 宗義智 項 田代和生 執筆 後 豊臣秀吉 羽柴 豊臣 秀吉 羽柴氏 羽柴 名字 偏諱 吉 字 吉 智 よしと 義智 読み 村川浩平 羽柴氏 下賜 豊臣 姓 下賜 その後 義智 改名 朝鮮 交渉 懸命 に 戦争 回避 理由 貿易 利害 ほか 対馬 朝鮮 中継 地 こと ため 江戸 期 朝鮮 和平 条約 締結 宗氏 江戸幕府 地位 安泰 とき 交渉 性急 ため 次代 義成 時代 宗家 滅亡 危機 こと 柳川一件 義父 小西行長 影響 受け手 キリシタン 洗礼名 DARIO 朝鮮 日本軍 慰問 グレゴリオ・デ・セスペデス 神父 極め手 慎み深い 若者 学識 立派 性格 持ち主 
人物 逸話 ある時 一存 合戦 中 左腕 負傷 普通 養生 一存 傷口に塩 消毒 藤 蔓 包帯 代わり 傷口 再び 戦場 猛然と 槍 ため 一存 鬼十 河 鬼 十 川 敵 武勇 家臣 たち 信望 厚い 一存 髪型 十河 額 真似 家臣 多い 平島 殿 先祖 並 細川 家 三好 家 覚書 阿州 古 戦記 三好長慶 人物叢書 197 頁 兄 軍事的 よく 補佐 ため 死 三好 軍 軍事力 衰退 こと 松永久秀 仲 悪い 三好長慶 人物叢書 230 頁 戴 恩 記 松永貞徳 俳句 世界 師匠 九条稙通 言葉 婿 十川 武勇 武勇 高い こと 三好長慶 人物叢書 197 頁 現代 一存 子孫 十河 家 アントレプレナー 十河 宏輔 IT 武将 アジア 陣 日経産業新聞 2018年 3月28日 26 面 人物 逸話 ある時 一存 合戦 中 左腕 負傷 普通 養生 一存 傷口に塩 消毒 藤 蔓 包帯 代わり 傷口 再び 戦場 猛然と 槍 ため 一存 鬼十 河 鬼 十 川 敵 武勇 家臣 たち 信望 厚い 一存 髪型 十河 額 真似 家臣 多い 平島 殿 先祖 並 細川 家 三好 家 覚書 阿州 古 戦記 三好長慶 人物叢書 197 頁 兄 軍事的 よく 補佐 ため 死 三好 軍 軍事力 衰退 こと 松永久秀 仲 悪い 三好長慶 人物叢書 230 頁 戴 恩 記 松永貞徳 俳句 世界 師匠 九条稙通 言葉 婿 十川 武勇 武勇 高い こと 三好長慶 人物叢書 197 頁 現代 一存 子孫 十河 家 アントレプレナー 十河 宏輔 IT 武将 アジア 陣 日経産業新聞 2018年 3月28日 26 面 
人物 像 今川義元 右腕 手腕 発揮 今川氏 発展 大きい 寄与 こと 黒衣 宰相 名 補佐 役 軍師 現在 評価 今川 分限帳 執権 よう に 雪 斎 手腕 今川義元 全盛期 人物 後世 歴史群像 戦国 驍将 知将 奇 将 伝 乱世 62人 生き様 様 P2 92 そのため 雪 斎 桶狭間 敗戦 甲陽軍鑑 雪 斎 死後 山本勘助 今川 家 事 悉皆 坊主 雪 斎 ない 家 家康 義元 雪 斎 和尚 国政 行 故 家老 威 権 軽 ろ 雪 斎 亡き後 国政 整 庵原 一族 庵原忠胤 武田信玄 家臣 山本勘助 義母 父 後妻 親族 雪 斎 勘助 縁戚 関係 可能性 川口素生 戦国 軍師 人名 事典 P 76 人質 時代 徳川家康 学問 軍学 師 説 存在 小和田哲男 支持 小和田哲男 今川義元 自分 力量 国 法度 申 ミネルヴァ書房 2004年 9月 雪 斎 駿府 不在 時期 異論 反論 多い 雪 斎 家康 師匠 朝野 旧聞 裒藁 記述 疑問 視 雪 斎 御 屋形 対 諸宗 礼之 事 義元 太守 心得 これ 雪 斎 有徳 僧侶 形式 くだらない もの 尊敬 事 禅師 上人 号 堕落 高僧 非難 合理主義 者 素養 一文 
人物 織田信長 一定 信任 よう 武田 征伐 終了 後 4月3日 丹羽・長秀 堀秀政 ら 暇 上野国 上野 草津温泉 湯治 信長公記 
人物 江戸時代 末期 幕末 松代藩 家臣 河原 綱 徳 著書 なか 内記 高梨政頼 子供 子孫 高梨政頼 娘。 妹 真田信綱 こと 縁 真田氏 真田 家 信憑性 薄い 内記 傅 役 息子 采女 乳兄弟 信繁 娘。 名 采女 書物 誤り 娘。 側室 こと 真田信繁 関係 深い 上田合戦 第一次 上田合戦 戦功 関ヶ原の戦い 以降 真田昌幸 信繁 九度山町九度山 昌幸 死 後 ほとんど 家臣 九度山 旧領 上田 内記 息子 九度山 信繁 大坂 入城 最後 大坂の陣 大坂夏の陣 信繁 戦死 孫 信繁 三女 梅 大坂城 落城 乱 妨 取り 片倉重長 保護 継室 
人物 逸話 高橋 記 紹運 文武 徳 智謀 諸人 情深い 忠 賞 時宜 私欲 無い 古今 稀 名将 数百人 侍 岩屋城 共に 戦死 理由 そこ 紹運 人となり 義 に 義 に 義兵 義 家中 勇 仁義 勇 賢徳 衆 異い 器量 仁 評価 立花道雪 風神 雷神 風神 高橋紹運 雷神 立花道雪 筑前国 続 風土記 紹運 平生 情深い 利子 故 且 忠義 感化 故 一人 節義 評価 斎藤鎮実 妹 一説 娘。 宋雲院 結婚 戦 婚儀 その間 鎮 実 妹 疱瘡 容貌 悪い 鎮 破談 紹運 私 彼女 容姿 婚約 の ない 心 優しさ 内面 婚約 の 容姿 問題 ない そのまま 正妻 二男 四 女 紹運 菩提寺 柳川市 天 叟寺 紹運 位牌 現在 宋雲院 比翼 位牌 墓所 夫婦。 合葬 長男 統 虎 婿入り 際 紹運 統 虎 道雪 殿 実 父 よう に 備前 長光 重要文化財 立花 家 史料 館 蔵 http:// WWW tachibana museum .jp muneshige point HTML 道雪 殿 わし こと これ わし 訓戒 耳川の戦い 大敗 機 前 当主 高橋鑑種 頃 筆頭 家老 北原 鎮 久 紹運 大友氏 よう 説得 紹運 それ 拒絶 秋月種実 これ 目 鎮 久 籠 絡 主君 紹運 放逐 よう 画策 紹運 露見 失敗 鎮 久 岩屋城 登城 ところ 誅殺 その後 紹運 経緯 鎮 久 子 北原 種 興 誅殺 仔細 説明 種 興 不問 領 こと 秋月種実 鎮 久 内応 確約 内田 彦 五郎 岩屋城 300 名 軍勢 派遣 内応 確約 紹運 種 興 策略 紹運 軍勢 伏せ 内田 戦死 軍勢 の 30 余 名 龍 ヶ 城 夜襲 戦 血 風 奈須 美 陣 汚名 北原 種 興 その後 高橋 家 重臣 こと 秋月 氏 筑紫氏 原田氏 ら 周辺 反 大友 勢力 常に 数 上 劣勢 戦い 敵陣 援軍 到着 虚報 退路 見せかけ 援軍 旗 混乱 武勇 智将 活躍 柴田川 戦い 血 風 奈須 美 陣 岩屋城の戦い 最中 島津 方 武将 城方 矢 止め なぜ 仏法 軽い ん キリスト教 人心 非道 大友氏 の 貴殿 武功 十分 証明 降伏 時 紹運 中 櫓 上 主家 隆盛 とき 忠勤 功名 者 主家 とき 一命 掛けて 者 稀 貴方 自身 島津 家 衰退 とき 主家 命 の 武家 者 恩 仁義 もの 鳥獣 以下 敵味方 双方 感嘆 声 岩屋城の戦い 紹運 以下 全員 玉砕 こと 島津 軍 戦死 傷者 3 000 人 甚大 被害 島津 軍 軍備 立て直し ため 時間 豊臣 軍 九州 上陸 紹運 ら 命 徹底抗戦 結果的 島津 軍 九州 制覇 こと File Takahashi Jouns Tombstone .jpg thumb 高橋紹運 墓 右 岩屋城の戦い 戦没者慰霊 碑 左 奥 岩屋城 二の丸 跡 岩屋城 落城 後 般若 坂 高台 紹運 以下 首実検 攻め 手 総大将 島津忠長 床几 地 正座 我々 類 まれ 名将 もの 紹運 殿 戦神 化身 よう 戦功 武勲 今 日本 類 彼 友 の 最高 友 諸 将 涙。 手 天正 15年 1587年 豊臣秀吉 薩摩国 島津氏 降伏 帰途 太宰府 観世音寺 後 山王 社 立花 統 虎 父 高橋紹運 忠 節義 死 下克上 乱世 紹運 忠勇 士 鎮西 九州 紹運 乱世 華 乱世 華 死 岩屋城 甲 丸 跡 家臣 子孫 建立 壮烈 岩屋 城址 碑 岩屋城 下 石 塚 塚 島津 軍 金 水の手 老婆 落城 後 紹運 領民 生き埋め 紹運 以下 高橋 家 家臣団 命日 7月27日 現在 縁者 岩屋城 戦 犠牲者 追悼 法要 人物 逸話 高橋 記 紹運 文武 徳 智謀 諸人 情深い 忠 賞 時宜 私欲 無い 古今 稀 名将 数百人 侍 岩屋城 共に 戦死 理由 そこ 紹運 人となり 義 に 義 に 義兵 義 家中 勇 仁義 勇 賢徳 衆 異い 器量 仁 評価 立花道雪 風神 雷神 風神 高橋紹運 雷神 立花道雪 筑前国 続 風土記 紹運 平生 情深い 利子 故 且 忠義 感化 故 一人 節義 評価 斎藤鎮実 妹 一説 娘。 宋雲院 結婚 戦 婚儀 その間 鎮 実 妹 疱瘡 容貌 悪い 鎮 破談 紹運 私 彼女 容姿 婚約 の ない 心 優しさ 内面 婚約 の 容姿 問題 ない そのまま 正妻 二男 四 女 紹運 菩提寺 柳川市 天 叟寺 紹運 位牌 現在 宋雲院 比翼 位牌 墓所 夫婦。 合葬 長男 統 虎 婿入り 際 紹運 統 虎 道雪 殿 実 父 よう に 備前 長光 重要文化財 立花 家 史料 館 蔵 http:// WWW tachibana museum .jp muneshige point HTML 道雪 殿 わし こと これ わし 訓戒 耳川の戦い 大敗 機 前 当主 高橋鑑種 頃 筆頭 家老 北原 鎮 久 紹運 大友氏 よう 説得 紹運 それ 拒絶 秋月種実 これ 目 鎮 久 籠 絡 主君 紹運 放逐 よう 画策 紹運 露見 失敗 鎮 久 岩屋城 登城 ところ 誅殺 その後 紹運 経緯 鎮 久 子 北原 種 興 誅殺 仔細 説明 種 興 不問 領 こと 秋月種実 鎮 久 内応 確約 内田 彦 五郎 岩屋城 300 名 軍勢 派遣 内応 確約 紹運 種 興 策略 紹運 軍勢 伏せ 内田 戦死 軍勢 の 30 余 名 龍 ヶ 城 夜襲 戦 血 風 奈須 美 陣 汚名 北原 種 興 その後 高橋 家 重臣 こと 秋月 氏 筑紫氏 原田氏 ら 周辺 反 大友 勢力 常に 数 上 劣勢 戦い 敵陣 援軍 到着 虚報 退路 見せかけ 援軍 旗 混乱 武勇 智将 活躍 柴田川 戦い 血 風 奈須 美 陣 岩屋城の戦い 最中 島津 方 武将 城方 矢 止め なぜ 仏法 軽い ん キリスト教 人心 非道 大友氏 の 貴殿 武功 十分 証明 降伏 時 紹運 中 櫓 上 主家 隆盛 とき 忠勤 功名 者 主家 とき 一命 掛けて 者 稀 貴方 自身 島津 家 衰退 とき 主家 命 の 武家 者 恩 仁義 もの 鳥獣 以下 敵味方 双方 感嘆 声 岩屋城の戦い 紹運 以下 全員 玉砕 こと 島津 軍 戦死 傷者 3 000 人 甚大 被害 島津 軍 軍備 立て直し ため 時間 豊臣 軍 九州 上陸 紹運 ら 命 徹底抗戦 結果的 島津 軍 九州 制覇 こと File Takahashi Jouns Tombstone .jpg thumb 高橋紹運 墓 右 岩屋城の戦い 戦没者慰霊 碑 左 奥 岩屋城 二の丸 跡 岩屋城 落城 後 般若 坂 高台 紹運 以下 首実検 攻め 手 総大将 島津忠長 床几 地 正座 我々 類 まれ 名将 もの 紹運 殿 戦神 化身 よう 戦功 武勲 今 日本 類 彼 友 の 最高 友 諸 将 涙。 手 天正 15年 1587年 豊臣秀吉 薩摩国 島津氏 降伏 帰途 太宰府 観世音寺 後 山王 社 立花 統 虎 父 高橋紹運 忠 節義 死 下克上 乱世 紹運 忠勇 士 鎮西 九州 紹運 乱世 華 乱世 華 死 岩屋城 甲 丸 跡 家臣 子孫 建立 壮烈 岩屋 城址 碑 岩屋城 下 石 塚 塚 島津 軍 金 水の手 老婆 落城 後 紹運 領民 生き埋め 紹運 以下 高橋 家 家臣団 命日 7月27日 現在 縁者 岩屋城 戦 犠牲者 追悼 法要 
人物 逸話 織田家 仕官 前 逸話 若年 頃 河 内河 州 堺 鉄砲 射撃 製造 技術 寛永諸家系図伝 百発百中 腕前 披露 こと 信長 話 朝倉氏 朝倉 家 明智光秀 共通点 IMAGE Takigawa Sakon .jpg thumb 250 PX 滝川 左近 将監 一 益 肖像 栗原 信充 江戸 後期 絵師 作 織田 家臣 時代 逸話 伊勢 水軍 水軍 将 九鬼嘉隆 長島一向一揆 鎮圧 蟹江城合戦 多く 海戦 共に 二次 木津川口の戦い 白い 安宅船 参戦 信長公記 これ 鉄甲船 試作 白木 船 定か 信長 拝領 佩刀 刀 現代 古備前 高 綱 太刀 附 朱 塗 鞘 打刀 拵 こ びぜんたかつなのたち つけたり ゅぬりうちがたなこしらえ 重要文化財 重文 鎌倉時代 荷作り 刀 質実 剛健 刀身 桃山時代 流行 桃山 拵 もも 拵え 華美 刀 装 もの 往時 武将 装い 現代 貴重 逸品 現在 静嘉堂文庫美術館 所蔵 晩年 逸話 失明 出家 一益 京都 寺 領国 越前大野 郡 帰途 越前 今立 大滝 地 ここ 山 大野郡 一 益 かつて 信長 越前一向一揆 攻め 際 滝川 軍 焼き討ち こと 大滝 村民 大滝神社 中心 平泉寺 傘下 在地 勢力 襲撃 一益 惨殺 大滝 地元 遺体 近隣 味真野 霊泉寺 一益 鐙 品 大滝神社 話 信長 配下 武将 晩年 失明 越前 一揆 勢 惨殺 点 前波吉継 話 酷似 混同 推測 下総国 円福寺 銚子市 円福寺 観音堂 境内 早 器 居士 墓 古 碑 昭和初期 滝川一益 墳墓 人物 逸話 織田家 仕官 前 逸話 若年 頃 河 内河 州 堺 鉄砲 射撃 製造 技術 寛永諸家系図伝 百発百中 腕前 披露 こと 信長 話 朝倉氏 朝倉 家 明智光秀 共通点 IMAGE Takigawa Sakon .jpg thumb 250 PX 滝川 左近 将監 一 益 肖像 栗原 信充 江戸 後期 絵師 作 織田 家臣 時代 逸話 伊勢 水軍 水軍 将 九鬼嘉隆 長島一向一揆 鎮圧 蟹江城合戦 多く 海戦 共に 二次 木津川口の戦い 白い 安宅船 参戦 信長公記 これ 鉄甲船 試作 白木 船 定か 信長 拝領 佩刀 刀 現代 古備前 高 綱 太刀 附 朱 塗 鞘 打刀 拵 こ びぜんたかつなのたち つけたり ゅぬりうちがたなこしらえ 重要文化財 重文 鎌倉時代 荷作り 刀 質実 剛健 刀身 桃山時代 流行 桃山 拵 もも 拵え 華美 刀 装 もの 往時 武将 装い 現代 貴重 逸品 現在 静嘉堂文庫美術館 所蔵 晩年 逸話 失明 出家 一益 京都 寺 領国 越前大野 郡 帰途 越前 今立 大滝 地 ここ 山 大野郡 一 益 かつて 信長 越前一向一揆 攻め 際 滝川 軍 焼き討ち こと 大滝 村民 大滝神社 中心 平泉寺 傘下 在地 勢力 襲撃 一益 惨殺 大滝 地元 遺体 近隣 味真野 霊泉寺 一益 鐙 品 大滝神社 話 信長 配下 武将 晩年 失明 越前 一揆 勢 惨殺 点 前波吉継 話 酷似 混同 推測 下総国 円福寺 銚子市 円福寺 観音堂 境内 早 器 居士 墓 古 碑 昭和初期 滝川一益 墳墓 
人物 甲乱記 信豊 従兄 勝頼 同 世代 親しい 勝頼 期 政権 補佐 立場 人物 軍 鑑 武田 三代 軍記 武田 副将 立場 父 信繁 通称 典厩 ため 父 古典 厩 こ 天球 信豊 単に 典厩 後 典厩 ご 天球 信豊 関係 文書 黒田基樹 1987年 時点 集成 信豊 発給 文書 19点 永禄 10年 8月7日 天正 8年 8月19日 年未 詳 3点 信豊 受給 文書 10点 永禄 10年 8月7日 天正 4年 8月3日 関係 文書 12点 黒田 1987 PP 22 23。 
人物 文 彩 風流 独り 群 枯木 稿 武家故実 関心 杉本 泰 俊 武田氏 家臣団 文化活動 初出 小浜市 史 通史 編 1992年 所収 木下聡 編 シリーズ 中世 西国 武士 研究 四 巻 若狭武田氏 戎光祥出版 2016年 ISBN 978 −4 86403 −1 92 9 代々 若狭武田氏 当主 よう に 具体 的 記録 
人物 大蔵氏 豊後国 豊後 大蔵 氏 日田 氏 支流 竹田津 氏 一族 永禄 12年 1569年 鎮 満 毛利元就 合戦 吉弘鑑理 出陣 天正 10年 1582年 秋月種実 高橋元種 豊前国 侵入 大友義統 命令 大友親家 田原 親家 大友親家 佐野城 宇佐郡 陥落 その後 岐部 一達 臼杵 鎮定 義統 側近 抜擢 義統 文禄の役 出陣 間 鎮 満 豊後 尊寿院 警護 担当 義統 敵前 逃走 理由 改易 常陸国 水戸市 水戸 鎮 満 これ 慶長 5年 1600年 関ヶ原の戦い 西軍 義統 豊後 石垣原の戦い 討ち死に 
人物 逸話 活躍 武功夜話 江戸時代 軍記物 太閤記 子 重門 江戸時代 豊 鑑 江戸時代 講談 黒田孝高 天才軍師 人物 像 現在 人気 信長公記 記述 少ない 実態 よく 秀吉 正式 家臣 記述 一次 史料 織田家 秀吉 与力 武将 一人 太閤記 常山紀談 体 弱い 見た目 痩身 女性 よう 容貌 婦人 如し 記録 出陣 とき 静か に 馬 こちら 漢 劉邦 謀 臣 張良 イメージ 容貌 婦人 よう こと 主君 斎藤龍興 はじめ 斎藤 家臣 団 龍興 寵臣 斎藤 飛騨 守 櫓 上 嘲弄 小便 顔 こと 数 日 後 飛騨 守 龍興 居室 宿直 とき 重治 稲葉山城 弟 重矩 看病 ため 武具 箱 入城 重矩 居室 武装 宿直 部屋 飛騨 守 斬殺 稲葉山城 長篠の戦い 武田 勢 一部 左側に 移動 秀吉 の 重治 織田 勢 陣 穴 ため 陽動 進言 秀吉 重治 迎撃 ため 兵 重治 反対 挙句 手勢 持ち場 まもなく 武田 勢 歯元 位置 秀吉 不在 地点 重治 間 秀吉 帰還 重治 正しい こと 証明 中国攻め 陣中 病死 際 秀吉 京 養生 よう に 重治 陣中 武士 本望 竹中 家 譜 最後 策 三木城 兵糧攻め 秀吉 別所長治 降伏 無血開城 戦法 後 備中高松城 水攻め 黒田孝高 秀吉 約束 知行 加増 いつ 実行 こと 不満 秀吉 花押 書状 秀吉 前 不満 こと とき 秀吉 側 重治 書状 手 孝 高 文書 不満 の それ 貴殿 身 ため 重治 息子 左京 後 竹中重門 軍 物語 左京 急 に 席 重治 理由 小用 これ 重治 たとえ 小便 垂れ流し そう 軍談 席 竹中 の子 軍談 座敷 竹中 家 面目 武辺 咄 聞書 いつも 貧相 馬 それ 乗馬 秀吉 貴殿 身分 貧相 馬 名馬 いざ 時 名馬 他人 馬 戦機 こと 馬 覚悟 これ いい の 名将言行録 秀吉 重治 功績 ため 加増 約束 書状 よう 物 不用 もし 私 子 自身 不 覚悟 父 ここ 殿 懇意 なぜ 私 よう こと 災い 武功雑記 人物 逸話 活躍 武功夜話 江戸時代 軍記物 太閤記 子 重門 江戸時代 豊 鑑 江戸時代 講談 黒田孝高 天才軍師 人物 像 現在 人気 信長公記 記述 少ない 実態 よく 秀吉 正式 家臣 記述 一次 史料 織田家 秀吉 与力 武将 一人 太閤記 常山紀談 体 弱い 見た目 痩身 女性 よう 容貌 婦人 如し 記録 出陣 とき 静か に 馬 こちら 漢 劉邦 謀 臣 張良 イメージ 容貌 婦人 よう こと 主君 斎藤龍興 はじめ 斎藤 家臣 団 龍興 寵臣 斎藤 飛騨 守 櫓 上 嘲弄 小便 顔 こと 数 日 後 飛騨 守 龍興 居室 宿直 とき 重治 稲葉山城 弟 重矩 看病 ため 武具 箱 入城 重矩 居室 武装 宿直 部屋 飛騨 守 斬殺 稲葉山城 長篠の戦い 武田 勢 一部 左側に 移動 秀吉 の 重治 織田 勢 陣 穴 ため 陽動 進言 秀吉 重治 迎撃 ため 兵 重治 反対 挙句 手勢 持ち場 まもなく 武田 勢 歯元 位置 秀吉 不在 地点 重治 間 秀吉 帰還 重治 正しい こと 証明 中国攻め 陣中 病死 際 秀吉 京 養生 よう に 重治 陣中 武士 本望 竹中 家 譜 最後 策 三木城 兵糧攻め 秀吉 別所長治 降伏 無血開城 戦法 後 備中高松城 水攻め 黒田孝高 秀吉 約束 知行 加増 いつ 実行 こと 不満 秀吉 花押 書状 秀吉 前 不満 こと とき 秀吉 側 重治 書状 手 孝 高 文書 不満 の それ 貴殿 身 ため 重治 息子 左京 後 竹中重門 軍 物語 左京 急 に 席 重治 理由 小用 これ 重治 たとえ 小便 垂れ流し そう 軍談 席 竹中 の子 軍談 座敷 竹中 家 面目 武辺 咄 聞書 いつも 貧相 馬 それ 乗馬 秀吉 貴殿 身分 貧相 馬 名馬 いざ 時 名馬 他人 馬 戦機 こと 馬 覚悟 これ いい の 名将言行録 秀吉 重治 功績 ため 加増 約束 書状 よう 物 不用 もし 私 子 自身 不 覚悟 父 ここ 殿 懇意 なぜ 私 よう こと 災い 武功雑記 
人物 像 道雪 法号 由来 道 雪 場所 武士 一度 主君 節 の 武士 本懐 もの ため 現在 道雪 義 篤い 武人 評価 名将言行録 頴 敏 驍 勇 類 絶 士 民 恩恵 細か 所 真 仁義 勇士 鑑 連 道雪 様 者 事 の 真に 武士 手本 者 龍造寺隆信 武 文 当代 切手 良将 絵 得意 よう 道雪 自ら 菅原道真 画像 家臣 小野 成幸 現存 花 趣味 筑後 在 陣中 道雪 薦野増時 お 手紙 秘蔵 お花 種 花壇 去年 気 戸次 道雪 書状 立花 文書 679 −4 内容 天正 12年 家臣 薦野増時 書状 高野山 清泰院 聖 処遇 意見 遍歴 人々 情報 いかに 危うい 確か 情報 なかなか 怪しげ 情報 決して これ 乱世 術 の 山田邦明 戦国 コミュニケーション 吉川弘文館 2002年 261 −2 63 頁 武略 道雪 武勇 誉れ 高い 噂 甲斐国 武田信玄 対面 希望 逸話 信玄 枕屏風 道雪 家臣 由布惟信 ら 諸国 勇士 名 永禄 元年 1558年 門司城の戦い 第一次 門司城の戦い 小早川隆景 毛利 軍 際 道雪 将兵 中 弓 得意 兵 800人 選抜 毛利 軍 戦い 際 毛利 兵 雨霰 矢 際 矢 戸次 伯耆 守 朱 これ 目 毛利 兵 次第に 恐怖感 焦燥感 毛利 軍 撤退 道雪 孫子 兵法 奇 正 相生 引用 家臣 由布惟信 小野鎮幸 曰く 軍勢 先ず 戦法 勇武 勢 奇 正 変化 よい お前 達 両名 奇 正 将 自分 補佐 凡そ 戦 もの 正法 以 引き分け 奇 法 以 勝ち 正法 者 江河 よう に こと ない 奇 法 よく 者 天地 ように 無窮 奇 正 両 法 者 事 無い 今日 両名 正 奇 戦法 今日 惟信 正 軍 将 鎮 幸 奇 軍 将 明日 それ 様 副将 薦野増時 米 多比 鎮 久 それぞれ 立花 家 戦 常に 奇襲 正攻法 連携 九州 常勝 不敗 毛利 軍 戦い 勝利 道雪 毛利 家 興亡 焦点 軍記物 陰徳太平記 道雪 大友 家 肩 比 者 ない 隣国 亦 類 少い 士 大将 智謀 尭 捷 兼 堅 利 奇 正 応変 過ち ない 賞賛 現代語 道雪 状況 的確 判断 臨機応変 対処 戦国 屈指 名将 の 戦歴 大戦 37回 小 戦 百 余 回 中 軍事 総指揮 主君 大友宗麟 状況 自ら 総大将 戦い ほぼ 無敗 戦績 軍神 宗麟 諫言 ある時 大友宗麟 凶暴 猿 手元 これ 家臣 の 面白い 何度 事 毎日 よう に 迷惑 家臣 辟易 大変 これ 道雪 他 家臣 よう に 宗麟 前 案の定 宗麟 猿 道雪 これ 鉄扇 叩き 宗麟 人 徳 物 志 諫言 宗麟 大変 反省 現在 大分市鶴崎 無形 民俗文化財 鶴崎 踊り 踊り 起源 道雪 宗麟 出家 前 義鎮 若い 頃 酒 女 国政 忠勤 者 賞 罪 者 道雪 危機感 宗麟 拝謁 宗麟 道雪 諫言 道雪 京都 美人 踊り子 昼 夜 自分 屋敷 女好き 宗麟 堅物 道雪 行為 興味 自ら 道雪 屋敷 道雪 ようやく 宗麟 拝謁 事 たとえ 折檻 受け手 主人 過ち の 臣 たる 者 勤め 我が身 自分 よい 他人 どう よい の 卑怯 自分 命 露 惜しい 無い それ 主人 世間 外聞 事 無念 諫言 立花道雪 覚書 宗麟 この道 雪 諫言 襟 以後 宗 麟 行状 問題 道雪 諫言 事 鶴崎 踊り 時 踊り 大分 もの 雷 闘将 大友興廃記 道雪 若い 頃 35歳 半身不随 時期 およそ 天文 天文 17年 1548年 6月5日 道雪 故郷 藤北 炎天下 日 大木 下 昼寝 時 急 夕立 雷 枕元 千鳥 太刀 雷 ところ これ 以降 道雪 左足 不具 勇 力 常 者 達者 人 千鳥 太刀 雷 印 ため これ 雷切 よう 一級 史料 戸次 道雪 譲り状 永禄 5年 1562年 10月13日 対 毛利 軍 柳浦 戦い 毛利 方 三 人 大将 冷泉元豊 赤川 元徳 赤川 助右衛門 桂 元親 桂 兵部 大夫 自ら 戸次 軍談 九州 諸 将軍 記 史料 永禄 10年 1567年 8月14日 秋月 氏 甘水 長谷山 合戦 瓜生野 戦い 休 松 戦い 自ら 太刀 よい 武者 7人 騎馬 敵陣 敵 鬼道 雪 記録 浅川 聞書 永禄 11年 1568年 7月4日 立花 鑑 討伐 立花 山崖 下 戦い 自分 槍 家臣 奮戦 筑前国 続 風土記 永禄 12年 1569年 5月18日 多々良浜の戦い 戦国時代 多々良浜の戦い 自分 馬 敵 中 縦横 突 年代 資料 輿 記述 無い 若い 頃 落雷 半身不随 の 創作 の 文献 誇張 創作 の 真偽 障害者 道雪 晚年 際 家臣 手 輿 自ら 輿 2 尺 7 寸 82cm 刀 雷切 別 刀 備前 清光 刀 鉄砲 1 挺 それ 腕 貫 長さ 3 尺 1 メートル 手 棒 常に 側 手 輿 周り 長い 刀 100人 定 衆 若者 徒歩 戦い 若者 輿 敵 間近 手 棒 手 輿 縁 自ら えいとう えいとう 大声 音頭 敵陣 元亀 元年 1570年 今山 合戦 従軍 佐賀城 包囲 4月23日 局地 戦 巨勢 若宮 戦い 龍造寺隆信 鍋島直茂 交戦 際 戦い 初めて 輿 記述 吉永正春 筑前 戦国史 P6 8 戸次 立花 家 相関 史料 筑前国 続 風土記 天正 7年 1579年 8月14日 筑 前大 友方 木付 鑑 実 柑子岳 城 兵糧 救援 帰路 際 原田氏 第三次 生 松原 戦い 道雪 正式 的 に 輿 督戦 時 およそ 66歳 老齢 天正 12年 1584年 8月18日 筑後 遠征 際 輿 まま 行軍 記述 家臣 対応 他人 配慮 事 常山紀談 道雪 言葉 武士 弱 医者 もし 弱い 者 人 悪意 出端 ない 大将 罪 配下 武士 下部 武功 無 医者 他 家 後れ 武士 方 よい よう 者 野郎 よう 考え もと 道雪 家臣 逸話 非常 に 多い 武功 無い 武士 運 不運 武功 もの ソナタ 弱い 者 事 明日 戦い 際 討死 それ 不忠 もの 身 全う この道 雪 行く末 お前 たち かく よう に 敵 真ん中 様子 の 武士 酒 ある時 武具 よう に 配慮 道雪 配下 次 戦い 他 武者振り いい 者 この道 雪 目 狂い 無い 周囲 よう に 賞賛 激励 ため 士卒 道雪 ため 命 合戦 道雪 軍 苦戦 そのため 我 敵 中 入れ 命 欲しい その後 道雪 下知 家臣 たち 日ごろ 道 雪 感謝 よう こと 奮起 敵 何度 槍 遂に 客 酒 席 部下 粗相 際 今 私 部下 失礼 者 戦場 何人 分 働き 特に 槍 扱い 当家 一 客 部下 恥 他 家臣 道雪 侍女 密通 問題 肝心 道雪 若い の 当たり前 色恋 誅殺 人 上 君 者 こと 人 人 君 もと 国 大法 の 言葉 家臣 後に 道雪 戦死 重臣 薦野増時 恩賞 道雪 隣 墓所 死後 道雪 傍 こと 関ヶ原の戦いの戦後処理 立花氏 改易 黒田 家臣 増 時 許し こと 生涯 死後 道雪 同じく 梅岳寺 軍律 非常 に 厳しい 晚年 筑後 遠征 際 筑前 川原崎 龍造寺氏 対陣 中 越年 こと 時 一部 家臣 無断 陣地 我が家 事 道雪 直ちに 追っ手 時 追っ手 家 家臣 親 よう 家老 たち 親 こと 諫 馬手 大事 戦場 持ち場 息子 限り 親 同罪 
人物 逸話 ファイル Muneshige .jpg thumb 210 PX 宗茂 錦絵 江戸 末期 歌川芳虎 筆 名将言行録 宗茂 こと 人となり 温い 純 寛厚 徳 功 人 用 己 善 従 奸臣 奢侈 民 撫 恩 士 義 す 士 皆 之 用 たる 其兵 用 奇 正 天性 づ 必ず 必ず 勝 照り よう に 宗茂 才能 豊臣秀吉 徳川家康 高い 評価 宗茂 関ヶ原の戦い 後 大名 復帰 幕府 寛大 処置 稀有 例 戦 上手 常に 温厚 誠実 に 人 義理堅い 正直 人物 武士 中 武士 宗茂 軍法 こう 特別 に 何 流 軍法 わけ 常に 兵士 依怙贔屓 慈悲 国法 者 法 対処 戦 みな 一命 力戦 それ みな 拙者 功 その他 よい 方法 大将 いかに 采配 よう 下知 者 常々 上 下 子 ごと 苦情 下 上 親 よう に よう に 人 下知 思い通り に もの 彼 敵 ない さ ん ところ 我 ごと ない 立花・宗茂 老境 際 養子 忠茂 戦 兵 運用 上杉謙信 公 8 千 程度 兵 戦 の 己 そうだ かく 自分 経験 上 2 000 程度 兵 数 手足 如く もの 大将 才 能力 兵力 大将 数 事 兵力 大小 固執 己 武 型 それ 兵 ほう 良い 結果 宗茂 肥後 一揆 鎮圧 功 秀吉 加増 際 もう 自分 充分 兵力 領土 結構 それ 戦 際 先鋒 相応 働き 後 朝鮮 役 大 一番 碧 蹄 館 先陣 宗茂 武 日ノ本 随一 こと 関ヶ原の戦い 後 浪人 時代 京都 日 食べ物 生活 浅川 聞書 一方 富士谷 千 右衛門 由緒 書き 上げ 住居 比較的 淡々 と 逗留 生活 よう に 経済的 さほど 困窮 わけ ない 指摘 米 家臣 雑炊 所 宗茂 汁かけ飯 時 自分 飯 汁 余計 事 今 裕福 暮らし 米 雑炊 意味 の 家臣 乞食 時 宗茂 留守番 ある日 家臣 残飯 干飯 ため 日 所 日 突然 雨 家臣 たち 宗茂 ちゃんと 残飯 雨 よう に 屋内 どう 些細な 事 気 よう 殿 再 仕官 おぼつかない 結論 案の定 帰宅 宗茂 残飯 放置 雨 まま 実際 有力 商人 旧 家臣団 加藤清正 島津氏 ら 支援 下 客将 支援 大名 時代 経済 状態 当然 悪化 少なくとも 日 食事 よう 生活 ない 後世 藩祖 苦労 為 誇張 話 説 文武両道 名将 連歌 書道 茶道 香道 蹴鞠 狂言 能楽 笛 舞曲 料理 竹製 花器 手作り 仏像 弓 製作 多彩 技芸 文化人 剣術 丸目長恵 文禄 5年 1596年 10月 タイ捨流 免許皆伝 自身 抜刀術 隋 変 流 開祖 後年 中村天風 剣術 修得 6歳 時 家伝 抜刀術 隋 変 流 修業 達人 隋 変 流 立花・宗茂 祖 戦国時代 そのまま 形 先生 号 天風 最も 得意 形 天風 まつかぜ もの http:// WWW Asahi-net or .jp yp 7 h TD TEN PU U. HTML 弓術 天正 18年 1590年 尾村 連続 慶長 6年 1601年 10月 中江 新八 慶長 7年 1602年 吉田 茂武 日置流 免許 それぞれ 茶道 細川忠興 一目 よう 忠興 子 細川忠利 数寄 事 宗茂 事 忠興 宗茂 借金 茶器 購入 逆 宗茂 茶器 忠興 文書 茶道 かなり 両者 関係 親密 香道 後陽成天皇 弟 良 恕 法親王 薰物 蹴鞠 飛鳥井雅春 鞠 道 門弟 小早川隆景 紫 組 冠 免許 笛 憩い ひととき 一節切 笛 常に 酒豪 愛 烟 家 開戦 前 常に 5 重 大盃 沖の石 長い 軍旅 烟草 戦術 時 養生 ため 身長 着用 甲冑 推断 およそ 180cm 程度 正室 誾千 代 ため 山門 郡 瀬高 上荘 来迎寺 住職 かつて 柳川 城主 蒲池鑑盛 蒲池 宗雪 孫 応誉 上人 良清寺 創建 宗茂 8歳 時 見世物 見物 中 群集 中 争論 ついに 者 人々 中 宗茂 少し 様子 ない 今日 見世物 これ 付き添い 者 早い 付き添い 宗茂 お前 たち 事 我々 争論 相手 ない の どうして こちら こと まだ 見世物 ここ 必要 すべて 立花 家 婿養子 際 実父 高橋紹運 高橋 立花 間 戦 場合 なんと 高橋 味方 ところ 紹運 養子 もはや 高橋 人間 立花 勢 先鋒 わし 道雪 殿 常 日頃 未練 振る舞い お に 不覚 行跡 あらい もの 義絶 時 高橋 の 刀 直ちに 場 自害 一 剣 宗茂 刀 紹運 形見 終生 身辺 立花 家 婿 まだ それほど 頃 養父 立花道雪 供 一緒に 近く 山 散歩 中 棘 栗 足 当然 近習 者 これ 由布惟信 所 逆 栗 足 叫び声 よう 近く 駕籠 中 養父 道雪 眉 事 大変 後年 述懐 そう お 坊 故 立花氏 大変 厳しい 教育 文禄の役 碧蹄館の戦い 敵 大軍 前 悠然と 昼食 握り飯 行為 疑問 家臣 達 昔 上杉謙信 小田原攻め 時 こう 小野家 文書 関ヶ原 後 柳川城 攻防 戦 開城 当日 筑後 四 郡 領民 達 殿様 ため 命 涙 に 降伏 開城 宗茂 気持ち 嬉しい 皆 戦乱 の ほしい 領民 達 別れ 涙。 に 宗茂 柳川 回 歸 際 出迎え 子供達 関ヶ原 後 宗茂 事蹟 よく 知 それ程 彼 領民 信望 篤い 以上 逸話 名将言行録 筑前 博多 史料 豊前 覚書 立 斎 旧聞 記 続群書類従 三 柳川藩 叢書 三 集 中野等 立花・宗茂 徳川家康 宗茂 畏敬 賞賛 二条城 上洛 際 本多正信 直々 絶賛 記録 武田信玄 上杉謙信 織田信長 等 武将 比肩 正信 殿 よう に お方 誰 家 康公 仰に 天下 立花・宗茂 事 宣 翁 物語 西國 一 猛 將 比類 ない 武芸 達人 大津 籠 城 合戦 記 京極高次 家臣 評価 九州大学 大学院 助教授 中野等 激動 時代 背景 たぐい 稀 才能 人物 評 菊池寛 秀吉 宗茂 本多・忠勝 本多・忠勝 遥 秀 武将 評 註 名将言行録 中 263 頁 人物 逸話 ファイル Muneshige .jpg thumb 210 PX 宗茂 錦絵 江戸 末期 歌川芳虎 筆 名将言行録 宗茂 こと 人となり 温い 純 寛厚 徳 功 人 用 己 善 従 奸臣 奢侈 民 撫 恩 士 義 す 士 皆 之 用 たる 其兵 用 奇 正 天性 づ 必ず 必ず 勝 照り よう に 宗茂 才能 豊臣秀吉 徳川家康 高い 評価 宗茂 関ヶ原の戦い 後 大名 復帰 幕府 寛大 処置 稀有 例 戦 上手 常に 温厚 誠実 に 人 義理堅い 正直 人物 武士 中 武士 宗茂 軍法 こう 特別 に 何 流 軍法 わけ 常に 兵士 依怙贔屓 慈悲 国法 者 法 対処 戦 みな 一命 力戦 それ みな 拙者 功 その他 よい 方法 大将 いかに 采配 よう 下知 者 常々 上 下 子 ごと 苦情 下 上 親 よう に よう に 人 下知 思い通り に もの 彼 敵 ない さ ん ところ 我 ごと ない 立花・宗茂 老境 際 養子 忠茂 戦 兵 運用 上杉謙信 公 8 千 程度 兵 戦 の 己 そうだ かく 自分 経験 上 2 000 程度 兵 数 手足 如く もの 大将 才 能力 兵力 大将 数 事 兵力 大小 固執 己 武 型 それ 兵 ほう 良い 結果 宗茂 肥後 一揆 鎮圧 功 秀吉 加増 際 もう 自分 充分 兵力 領土 結構 それ 戦 際 先鋒 相応 働き 後 朝鮮 役 大 一番 碧 蹄 館 先陣 宗茂 武 日ノ本 随一 こと 関ヶ原の戦い 後 浪人 時代 京都 日 食べ物 生活 浅川 聞書 一方 富士谷 千 右衛門 由緒 書き 上げ 住居 比較的 淡々 と 逗留 生活 よう に 経済的 さほど 困窮 わけ ない 指摘 米 家臣 雑炊 所 宗茂 汁かけ飯 時 自分 飯 汁 余計 事 今 裕福 暮らし 米 雑炊 意味 の 家臣 乞食 時 宗茂 留守番 ある日 家臣 残飯 干飯 ため 日 所 日 突然 雨 家臣 たち 宗茂 ちゃんと 残飯 雨 よう に 屋内 どう 些細な 事 気 よう 殿 再 仕官 おぼつかない 結論 案の定 帰宅 宗茂 残飯 放置 雨 まま 実際 有力 商人 旧 家臣団 加藤清正 島津氏 ら 支援 下 客将 支援 大名 時代 経済 状態 当然 悪化 少なくとも 日 食事 よう 生活 ない 後世 藩祖 苦労 為 誇張 話 説 文武両道 名将 連歌 書道 茶道 香道 蹴鞠 狂言 能楽 笛 舞曲 料理 竹製 花器 手作り 仏像 弓 製作 多彩 技芸 文化人 剣術 丸目長恵 文禄 5年 1596年 10月 タイ捨流 免許皆伝 自身 抜刀術 隋 変 流 開祖 後年 中村天風 剣術 修得 6歳 時 家伝 抜刀術 隋 変 流 修業 達人 隋 変 流 立花・宗茂 祖 戦国時代 そのまま 形 先生 号 天風 最も 得意 形 天風 まつかぜ もの http:// WWW Asahi-net or .jp yp 7 h TD TEN PU U. HTML 弓術 天正 18年 1590年 尾村 連続 慶長 6年 1601年 10月 中江 新八 慶長 7年 1602年 吉田 茂武 日置流 免許 それぞれ 茶道 細川忠興 一目 よう 忠興 子 細川忠利 数寄 事 宗茂 事 忠興 宗茂 借金 茶器 購入 逆 宗茂 茶器 忠興 文書 茶道 かなり 両者 関係 親密 香道 後陽成天皇 弟 良 恕 法親王 薰物 蹴鞠 飛鳥井雅春 鞠 道 門弟 小早川隆景 紫 組 冠 免許 笛 憩い ひととき 一節切 笛 常に 酒豪 愛 烟 家 開戦 前 常に 5 重 大盃 沖の石 長い 軍旅 烟草 戦術 時 養生 ため 身長 着用 甲冑 推断 およそ 180cm 程度 正室 誾千 代 ため 山門 郡 瀬高 上荘 来迎寺 住職 かつて 柳川 城主 蒲池鑑盛 蒲池 宗雪 孫 応誉 上人 良清寺 創建 宗茂 8歳 時 見世物 見物 中 群集 中 争論 ついに 者 人々 中 宗茂 少し 様子 ない 今日 見世物 これ 付き添い 者 早い 付き添い 宗茂 お前 たち 事 我々 争論 相手 ない の どうして こちら こと まだ 見世物 ここ 必要 すべて 立花 家 婿養子 際 実父 高橋紹運 高橋 立花 間 戦 場合 なんと 高橋 味方 ところ 紹運 養子 もはや 高橋 人間 立花 勢 先鋒 わし 道雪 殿 常 日頃 未練 振る舞い お に 不覚 行跡 あらい もの 義絶 時 高橋 の 刀 直ちに 場 自害 一 剣 宗茂 刀 紹運 形見 終生 身辺 立花 家 婿 まだ それほど 頃 養父 立花道雪 供 一緒に 近く 山 散歩 中 棘 栗 足 当然 近習 者 これ 由布惟信 所 逆 栗 足 叫び声 よう 近く 駕籠 中 養父 道雪 眉 事 大変 後年 述懐 そう お 坊 故 立花氏 大変 厳しい 教育 文禄の役 碧蹄館の戦い 敵 大軍 前 悠然と 昼食 握り飯 行為 疑問 家臣 達 昔 上杉謙信 小田原攻め 時 こう 小野家 文書 関ヶ原 後 柳川城 攻防 戦 開城 当日 筑後 四 郡 領民 達 殿様 ため 命 涙 に 降伏 開城 宗茂 気持ち 嬉しい 皆 戦乱 の ほしい 領民 達 別れ 涙。 に 宗茂 柳川 回 歸 際 出迎え 子供達 関ヶ原 後 宗茂 事蹟 よく 知 それ程 彼 領民 信望 篤い 以上 逸話 名将言行録 筑前 博多 史料 豊前 覚書 立 斎 旧聞 記 続群書類従 三 柳川藩 叢書 三 集 中野等 立花・宗茂 徳川家康 宗茂 畏敬 賞賛 二条城 上洛 際 本多正信 直々 絶賛 記録 武田信玄 上杉謙信 織田信長 等 武将 比肩 正信 殿 よう に お方 誰 家 康公 仰に 天下 立花・宗茂 事 宣 翁 物語 西國 一 猛 將 比類 ない 武芸 達人 大津 籠 城 合戦 記 京極高次 家臣 評価 九州大学 大学院 助教授 中野等 激動 時代 背景 たぐい 稀 才能 人物 評 菊池寛 秀吉 宗茂 本多・忠勝 本多・忠勝 遥 秀 武将 評 註 名将言行録 中 263 頁 
人物 逸話 兜 毛虫 前立て これ 決して 後ろ 毛虫 習性 もの 毛虫 前立て 現存 紺 糸 威 五 枚 胴 具足 伊達市 北海道 伊達市 所蔵 亘理町 大雄寺 木像 甲冑 像 確認 政宗 記 人取橋の戦い 後 渋川 城 逗留 折 近習 鉄砲 用 火薬 箱 中 火 城 全焼 火事 成実 右手 指 全て 大火傷 生涯 そのまま 帰参 後 政宗 関係 良好 よう 政宗 成実 別 用 ない 頃 手紙 内容 書状 伊達・政宗 文書 1800 平成 仙台市史 資料 編 所収 伊達氏 伊達 伯爵 家 仙台 本藩 家扶 執事 作並 清 亮 著書 東 藩 史 稿 大正4年 中 成実 人となり 英毅 大略 アリ 一時 勇武 無双 ト 号 ス 巻 13 伊達・成実 伝 2018年 7月22日 伊達・成実 生誕 450年 記念 能 摺 上 摺上原の戦い 題材 もの 伊達市 上演 人物 逸話 兜 毛虫 前立て これ 決して 後ろ 毛虫 習性 もの 毛虫 前立て 現存 紺 糸 威 五 枚 胴 具足 伊達市 北海道 伊達市 所蔵 亘理町 大雄寺 木像 甲冑 像 確認 政宗 記 人取橋の戦い 後 渋川 城 逗留 折 近習 鉄砲 用 火薬 箱 中 火 城 全焼 火事 成実 右手 指 全て 大火傷 生涯 そのまま 帰参 後 政宗 関係 良好 よう 政宗 成実 別 用 ない 頃 手紙 内容 書状 伊達・政宗 文書 1800 平成 仙台市史 資料 編 所収 伊達氏 伊達 伯爵 家 仙台 本藩 家扶 執事 作並 清 亮 著書 東 藩 史 稿 大正4年 中 成実 人となり 英毅 大略 アリ 一時 勇武 無双 ト 号 ス 巻 13 伊達・成実 伝 2018年 7月22日 伊達・成実 生誕 450年 記念 能 摺 上 摺上原の戦い 題材 もの 伊達市 上演 
人物 逸話 宗教 キリスト教 寛容 宣教師 たち 西洋 知識 積極的 領内 キリスト教 信者 保護 自ら 帰依 洗礼 洗礼名 パルトロメヨ バルトロメオ バルトロマイ Bartolomeo EN BartholomewBartholomew 浄土 系 宗派 仏教徒 菩提寺 真教寺 金戒光明寺 善導寺 浄土 系 仏教 寺院 多く 仏教 寺院 再興 改修 寺町 造営 にも 力 仏教 保護 岡崎 在任 期間 10年 程度 短い こと 岡崎 城下 整備 ため 吉政 移転 所領 寺社 多い 特に 徳川家 関係 薄い 寺社 萬徳寺 縁起 吉政 寺社 弾圧 苛性 家紋 吉政 家紋 複数 一つ 近江八幡 在任 中 八幡社 日牟禮八幡宮 説 左 三つ巴 関ヶ原の合戦 時 旗頭 使用 釘貫 紋 九城 抜き 城 攻め 名手 多い 吉政 生まれ つきもの 大 ら 性格 闊達 武将 誰か ら 侍 袴 紺屋 ところ 左巴 紋 右 巴 吉政 紺屋 失敗 そのまま 家紋 桑田忠親 日本 武将 列伝 政治 岡崎 城主 頃 毎日 城下 見回り 日課 空腹 城 弁当 所 道端 食事 そのため 領民 気さく 領主 関ヶ原 あと 筑後 柳川 入国 筑後 10 郡 庄屋 百姓 耕地 こと 奨励 柳川城 海 うち こと 注目 柳川 支城 却 田畑 洪水 防止 ため 筑後川 水 運河 隣国 鍋島直茂 焼物 使 家長 彦三郎 方 親 66 石 筑後国 焼物 司 役 陶 業 柳川 焼 始まり 久留米市 史 その他 豊臣秀頼 あと 不行跡 豊臣秀次 諫 め そのため 秀次 事件 連座 処分 秀吉 偏諱 長政 吉政 吉政 最初 宮部継潤 7 石 2人 扶持 年 夏 ある日 茶店 昼寝 とき 升 枕 傍 盲人 これから 1 国 1 城 主 人 升 枕 精々 1 000 石 忠告 言葉 吉政 感謝 御礼 酒 1 升 海老 1 升 筑後 大 大名 栄進 慶長 5年 1600年 11月18日 入国 際 群衆 中 とき 盲人 の 吉政 再会 盲人 検校 加賀 都 自分 庇護 下 晩年 安らか に 矢野 一貞 筑後 将士 軍談 関ヶ原 東軍 大 勝利 あと 石田三成 逃亡 の 悔しい 家康 三成 捕縛 吉政 近江 出身 地理 に 明るい ため 家康 三成 捕縛 視野 縄 徳川 内府 家康 様 助命 仮令 山 奥島 ひっそり と お 暮らし 三成 武具 財産 隠し場所 それ 吉政 詐略 場所 三成 家康 前 見せしめ 明良 洪 範 人物 逸話 宗教 キリスト教 寛容 宣教師 たち 西洋 知識 積極的 領内 キリスト教 信者 保護 自ら 帰依 洗礼 洗礼名 パルトロメヨ バルトロメオ バルトロマイ Bartolomeo EN BartholomewBartholomew 浄土 系 宗派 仏教徒 菩提寺 真教寺 金戒光明寺 善導寺 浄土 系 仏教 寺院 多く 仏教 寺院 再興 改修 寺町 造営 にも 力 仏教 保護 岡崎 在任 期間 10年 程度 短い こと 岡崎 城下 整備 ため 吉政 移転 所領 寺社 多い 特に 徳川家 関係 薄い 寺社 萬徳寺 縁起 吉政 寺社 弾圧 苛性 家紋 吉政 家紋 複数 一つ 近江八幡 在任 中 八幡社 日牟禮八幡宮 説 左 三つ巴 関ヶ原の合戦 時 旗頭 使用 釘貫 紋 九城 抜き 城 攻め 名手 多い 吉政 生まれ つきもの 大 ら 性格 闊達 武将 誰か ら 侍 袴 紺屋 ところ 左巴 紋 右 巴 吉政 紺屋 失敗 そのまま 家紋 桑田忠親 日本 武将 列伝 政治 岡崎 城主 頃 毎日 城下 見回り 日課 空腹 城 弁当 所 道端 食事 そのため 領民 気さく 領主 関ヶ原 あと 筑後 柳川 入国 筑後 10 郡 庄屋 百姓 耕地 こと 奨励 柳川城 海 うち こと 注目 柳川 支城 却 田畑 洪水 防止 ため 筑後川 水 運河 隣国 鍋島直茂 焼物 使 家長 彦三郎 方 親 66 石 筑後国 焼物 司 役 陶 業 柳川 焼 始まり 久留米市 史 その他 豊臣秀頼 あと 不行跡 豊臣秀次 諫 め そのため 秀次 事件 連座 処分 秀吉 偏諱 長政 吉政 吉政 最初 宮部継潤 7 石 2人 扶持 年 夏 ある日 茶店 昼寝 とき 升 枕 傍 盲人 これから 1 国 1 城 主 人 升 枕 精々 1 000 石 忠告 言葉 吉政 感謝 御礼 酒 1 升 海老 1 升 筑後 大 大名 栄進 慶長 5年 1600年 11月18日 入国 際 群衆 中 とき 盲人 の 吉政 再会 盲人 検校 加賀 都 自分 庇護 下 晩年 安らか に 矢野 一貞 筑後 将士 軍談 関ヶ原 東軍 大 勝利 あと 石田三成 逃亡 の 悔しい 家康 三成 捕縛 吉政 近江 出身 地理 に 明るい ため 家康 三成 捕縛 視野 縄 徳川 内府 家康 様 助命 仮令 山 奥島 ひっそり と お 暮らし 三成 武具 財産 隠し場所 それ 吉政 詐略 場所 三成 家康 前 見せしめ 明良 洪 範 
人物 江戸時代 中期 常山紀談 説 丹羽 山城 助兵衛 谷出 羽 衛 友 可児吉長 笹野 才蔵 稲葉正成 稲葉 内匠 中黒 道 随 渡辺了 渡辺勘兵衛 辻 小作 義兄弟 約束 武勇 立身 仲 天下 七 兄弟 話 国立国会図書館 デジタル コレクション 衛 友 生来 非常 に 短気 武功雑記 ある時 加藤清正 奉公構 浪人 衛 友 浪人 こと 虚言 細川忠興 三 斎 よう に 両人 加藤 邸 座敷 忠興 刀 床 口上 衛 友 次に 清正 ちょうど 風呂 しばらく 両人 清正 対面 挨拶 衛 友 浪人 奉公構 よう に 単刀直入 に 清正 馬鹿 NAL 儀 ハステ 被 置 候 馬鹿 こと 少々 荒っぽい 口調 衛 友 ずかずか と 清正 膝 足 身動き 脇差 手 肥後守 ソレガシヲ 誰 ニテ 候 ト 被 存 只今 ノゴトキ 悪 言 被 申 候 哉 清正 それ 誰 今 よう 暴言 の 恫喝 清正 非礼 衛 友 悪い 癖 の 忠興 馬鹿 NAL 儀 衛 友 こと ない 浪人 虚言 こと 誤解 事なき 清正 衛 友 よう 匹夫の勇 朝鮮 小西行長 口汚い 口論 大軍 無類 働き 肥後守 ハ 喧嘩 ハ 下手 NARI 大将 トナリテサシ 引き ハ 上手 NARI 清正 喧嘩 下手 大将 差配 上手い 武功雑記 国立国会図書館 デジタル コレクション 衛 友 娘。 権大納言 園基音 園家 姻戚関係 基音 娘。 園国子 衛 友 孫娘 後宮 皇嗣 外孫 一人 霊元天皇 即位 以後 現代 皇室 谷家 血 衛 友 細川幽斎 藤孝 弟子 歌道 心得 関ヶ原 役 田辺城 攻撃 西軍 中 谷衛友 藤掛永勝 川勝秀氏 3 名 歌道 幽斎 親交 深い 小出吉政 山崎家盛 東軍 内通 これら 本気 攻撃 気 最初 ない 関ヶ原 戦 後 細川 家 豊前 移 封 山家 領内 京都府綾部市 通過 際 城下 渓谷 橋 橋 細川 家 現在 肥後橋 橋 城 道 肥後 坂 江戸 期 数度 同 橋 流失 消失 際 細川 家 資金 援助 
人物 信濃 高遠城 攻め 際 信長 前進 よう に 通達 無視 森長可 兵 前進 鉄砲 等 軍規 違反 これ 信忠 河尻 秀隆 報告 信長 叱責 9日 後 よう に 長 可 勝手 に 兵 前進 戦闘 叱責 非常 に 血気 盛ん 人物 河尻 信長 やり取り 2 通 織田信長 黒印状 詳しい 生年 不詳 2度 軍令 違反 やりとり 中 信長 長 可 忠正 わかい もの 永禄 元年 1558年 生まれ 長 可 同視 若年 森成利 個人 的 に 交友 有理 書状 いくら 現存 
人物 逸話 重い 方 大男 戦い 余多 人 自分 傷 薄手 三州 一 大力 強弓 射手 重い 方 島津義弘 よう 重い 方 蒲生 蟄居 中 義弘 内密 に 毎年 米 2 俵 朝鮮出兵 重い 方 活躍 場 本藩人物誌 少なくとも 重い 方 蟄居 中 戦い 時 ほど 義弘 お気に入り 家臣 薩 藩 旧 伝 集 中馬 大蔵 殿 惟 新 公 別して 御 秘蔵 人 慶長 5年 1600年 関ヶ原の戦い 際 上洛 西軍 味方 島津 勢 僅か 200 程度 安定 しない 国内 事情 ため 国許 義弘 兵 無い 島津豊久 等 一部 将兵 無断 上洛 有様 重い 方 畑 農作業 最中 大事 あまりに 同様 に 上洛 武士 鎧 櫃 強奪 上洛 関ヶ原 敗戦 後 島津 口 兵力 消耗 義弘 一行 疲労 空腹 ため 身動き 馬 事 馬肉 塊 家臣 義弘 献上 しよう 目 前 ところ 重い 方 義弘 様 輿 者 優先 肉 塊 元和偃武 戦い 無い 平和 時代 関ヶ原 数少ない 生き残り 重い 方 戦い 話 鹿児島 若い 藩士 重い 方 関ヶ原 とめど ない 涙 出し手 先 一言 こと 若い 藩士 達 関ヶ原 話 これ 何度 どれ 人物 逸話 重い 方 大男 戦い 余多 人 自分 傷 薄手 三州 一 大力 強弓 射手 重い 方 島津義弘 よう 重い 方 蒲生 蟄居 中 義弘 内密 に 毎年 米 2 俵 朝鮮出兵 重い 方 活躍 場 本藩人物誌 少なくとも 重い 方 蟄居 中 戦い 時 ほど 義弘 お気に入り 家臣 薩 藩 旧 伝 集 中馬 大蔵 殿 惟 新 公 別して 御 秘蔵 人 慶長 5年 1600年 関ヶ原の戦い 際 上洛 西軍 味方 島津 勢 僅か 200 程度 安定 しない 国内 事情 ため 国許 義弘 兵 無い 島津豊久 等 一部 将兵 無断 上洛 有様 重い 方 畑 農作業 最中 大事 あまりに 同様 に 上洛 武士 鎧 櫃 強奪 上洛 関ヶ原 敗戦 後 島津 口 兵力 消耗 義弘 一行 疲労 空腹 ため 身動き 馬 事 馬肉 塊 家臣 義弘 献上 しよう 目 前 ところ 重い 方 義弘 様 輿 者 優先 肉 塊 元和偃武 戦い 無い 平和 時代 関ヶ原 数少ない 生き残り 重い 方 戦い 話 鹿児島 若い 藩士 重い 方 関ヶ原 とめど ない 涙 出し手 先 一言 こと 若い 藩士 達 関ヶ原 話 これ 何度 どれ 
人物 像 利家 死去 直前 利長 遺書 中 連 龍 高山右近 人材 連 龍 前田 家 主君 信長 所領 安堵 ため 他 前田 家臣 知行 面 独立 大名 よう 強い 権限 保持 加賀藩 中 八家 最上級 重臣 
人物 逸話 信親 文武 礼儀 正しい 父 元 親 信親 将来 大いに 嘱望 家臣 土佐国 民 人望 厚い 土佐物語 信親 国人 自ら 敬意 事 父母 思 い 元 親 信親 ため 一流 学問 武芸 師 畿内 遠国 英才教育 長宗我部 家 さら 覇業 立派 若武者 成長 信親 元 親 樊 カイ 樊 噲 前漢 初代 皇帝 劉邦 腹心 豪傑 自慢 期待 織田信長 信親 噂 とき 自ら 養子 逸話 身長 背 高さ 六尺 一 寸 184cm 容貌 色 白い 柔和 詞 すい 礼儀 厳 知勇兼備 武将 土佐物語 走り 2 間 4m 刀 こと 土佐物語 常に 3 間 5.4m 堀 先 3 尺 5 寸 太刀 フロイス日本史 キリスト教 入信 元 親 信親 期待 大きい ため 戦死 こと 打撃 大きい 岡豊 元親 生活 これ 以後 一変 信親 早い 死 後継者 元親 悲嘆 強い 姿 父 元 信親 直視 信親 長宗我部 家 若い 人材 多く 戦死 事 これ 後 長宗我部氏 戦死 家臣団 再建 家臣 間 諍い 後継者 騒動 徐々に 衰弱 こと 元 親 信親 愛情 並々 もの 信親 唯一 女児 盛親 姪 新た に 後継者 盛親 正室 こと 信親 血統 長宗我部氏 当主 人物 逸話 信親 文武 礼儀 正しい 父 元 親 信親 将来 大いに 嘱望 家臣 土佐国 民 人望 厚い 土佐物語 信親 国人 自ら 敬意 事 父母 思 い 元 親 信親 ため 一流 学問 武芸 師 畿内 遠国 英才教育 長宗我部 家 さら 覇業 立派 若武者 成長 信親 元 親 樊 カイ 樊 噲 前漢 初代 皇帝 劉邦 腹心 豪傑 自慢 期待 織田信長 信親 噂 とき 自ら 養子 逸話 身長 背 高さ 六尺 一 寸 184cm 容貌 色 白い 柔和 詞 すい 礼儀 厳 知勇兼備 武将 土佐物語 走り 2 間 4m 刀 こと 土佐物語 常に 3 間 5.4m 堀 先 3 尺 5 寸 太刀 フロイス日本史 キリスト教 入信 元 親 信親 期待 大きい ため 戦死 こと 打撃 大きい 岡豊 元親 生活 これ 以後 一変 信親 早い 死 後継者 元親 悲嘆 強い 姿 父 元 信親 直視 信親 長宗我部 家 若い 人材 多く 戦死 事 これ 後 長宗我部氏 戦死 家臣団 再建 家臣 間 諍い 後継者 騒動 徐々に 衰弱 こと 元 親 信親 愛情 並々 もの 信親 唯一 女児 盛親 姪 新た に 後継者 盛親 正室 こと 信親 血統 長宗我部氏 当主 
人物 逸話 墓所 蓮光寺 肖像画 原則 非公開 父 兄 よく 剛毅 風貌 大坂夏の陣 徳川 方 白州 際 自刃 こと 徳川 方 将兵 命 惜しい 命 右 手 家康 秀忠 よう 姿 の 出家 命乞い 盛親 胸中 徳川家康 これ 死罪 逸話 秀忠 側近 何故 自害 大将 身 葉武者 軽々と 討死 折 再び 兵 恥 つもり 常山紀談 人物 逸話 墓所 蓮光寺 肖像画 原則 非公開 父 兄 よく 剛毅 風貌 大坂夏の陣 徳川 方 白州 際 自刃 こと 徳川 方 将兵 命 惜しい 命 右 手 家康 秀忠 よう 姿 の 出家 命乞い 盛親 胸中 徳川家康 これ 死罪 逸話 秀忠 側近 何故 自害 大将 身 葉武者 軽々と 討死 折 再び 兵 恥 つもり 常山紀談 
人物 逸話 ファイル Tsugaru Tamenobu statue .jpg thumb 200 PX 津軽為信 銅像 弘前城 東門 近く 弘前 文化センター 正面 入口前 津軽為信 銅像 第二次世界大戦 戦前 弘前城 本丸 銅像 戦時中 金属 供出 撤去 銅像 出陣 2004年 新た 銅像 今 位置 設置 嫡男 信建 京 在 番中 病 際 津軽 為信 自身 病 信 枚 京間 見舞い そのまま 同地 親子 兄弟 最期 別れ 見解 信建 診察 名医 自分 説 いずれ 年 10月 信建 在京 まま 死去 2 ヵ月 後 為信 京 死去 大浦 津軽 氏 1代 大名 為信 当時 実力 高い 評価 天運 時 至り 武将 器 津軽一統志 岩手県久慈市 地元 出身 偉人 久慈 秋祭り 津軽為信 題材 山車 岩手県 http:// WWW Pref. iwate .jp view rbz ND 2328 of 1 IK 3 pnp 17 pnp 57 pnp 2089 pnp 2328 cd 17675 希望 王国 岩手 放課後 座談会 H21 1 22 2009年 3月19日 畑浩治 http:// blog goo ne.jp hata kouji e 4091 def 30 eefe 2B 98 DC F5 A3 85 db 627 F2 英雄 津軽為信 畑 情熱 blog 2008年 7月6日 為信 着手 信 枚 完成 弘前城 館 神 守り神 社 社 稲荷社 稲荷 様 後ろ 厨子 厨子 一 度 こと ない 館 神 中 安置 明治 宮 扉 中 豊臣秀吉 木像 為信 幕府 改易 危険 津軽 家 大名 秀吉 城内 の 肖像画 銅像 よう に 立派 髭 兜 前立て 錫杖 トレードマーク 人物 逸話 ファイル Tsugaru Tamenobu statue .jpg thumb 200 PX 津軽為信 銅像 弘前城 東門 近く 弘前 文化センター 正面 入口前 津軽為信 銅像 第二次世界大戦 戦前 弘前城 本丸 銅像 戦時中 金属 供出 撤去 銅像 出陣 2004年 新た 銅像 今 位置 設置 嫡男 信建 京 在 番中 病 際 津軽 為信 自身 病 信 枚 京間 見舞い そのまま 同地 親子 兄弟 最期 別れ 見解 信建 診察 名医 自分 説 いずれ 年 10月 信建 在京 まま 死去 2 ヵ月 後 為信 京 死去 大浦 津軽 氏 1代 大名 為信 当時 実力 高い 評価 天運 時 至り 武将 器 津軽一統志 岩手県久慈市 地元 出身 偉人 久慈 秋祭り 津軽為信 題材 山車 岩手県 http:// WWW Pref. iwate .jp view rbz ND 2328 of 1 IK 3 pnp 17 pnp 57 pnp 2089 pnp 2328 cd 17675 希望 王国 岩手 放課後 座談会 H21 1 22 2009年 3月19日 畑浩治 http:// blog goo ne.jp hata kouji e 4091 def 30 eefe 2B 98 DC F5 A3 85 db 627 F2 英雄 津軽為信 畑 情熱 blog 2008年 7月6日 為信 着手 信 枚 完成 弘前城 館 神 守り神 社 社 稲荷社 稲荷 様 後ろ 厨子 厨子 一 度 こと ない 館 神 中 安置 明治 宮 扉 中 豊臣秀吉 木像 為信 幕府 改易 危険 津軽 家 大名 秀吉 城内 の 肖像画 銅像 よう に 立派 髭 兜 前立て 錫杖 トレードマーク 
人物 信澄 信長 右腕 的 存在 側近 役割 安土城 造営 総 普請奉行 丹羽・長秀 普請奉行 工事 織田 一門 中 叔父 織田信包 信長 信任 織田家 2度 信長 弟 遺児 境遇 ほとんど 待遇 厚い 一門衆 序列 5位 信長 嫡子 信忠 信雄 信長 弟 信包 信長 庶子 信孝 立場 信澄 後ろ の 信長 弟 織田長益 長 益 有楽斎 織田長利 長利 破格 待遇 前述 よう に 謀反 荷担 噂 当時 市中 わけ 信長 厚遇 信澄 忠義 謀反 荷担 様子 光秀 助力 素振り 宣教師 ルイス・フロイス 信澄 死去 若者 異常 残酷 いずれ 彼 暴君 彼 事 同軸 耶蘇 会報 甚だしい 勇敢 惨い 酷 信澄 2人 罪人 馬 逸話 フロイス 側 残忍 性 強調 多面 奈良 興福寺 英俊 多聞院 英俊 一段 逸物 也 死 高い評価 谷口克広 信長 行動力 人物 の 
人物 逸話 利勝 同軸 江戸時代 初期 幕僚 活躍 人物 人物 大勢 利勝 公正 さ 森銑三 著作 集 続編 一巻 80 ページ 秀忠 家督 家 光 こと 利勝 経由 家臣 達 とき 井伊直孝 一人 不安 様子 利勝 直 孝 白書 院 理由 直孝 大坂の陣 諸 大名 財政 逼迫 さらに 将軍 隠居 祝儀 金 こと 民 こと それ 利勝 直孝 懸念 秀忠 直孝 強い 直言 秀忠 納得 翌年 秀忠 隠居 取りやめ 森銑三 著作 集 続編 一巻 78 79 ページ 将軍 家光 増上寺 参拝 時 櫓 白壁 欠損 こと 家光 松平信綱 修繕 命令 修繕 困難 信綱 他 櫓 戸 部分 一時 的 に こと 修復 よう に 利勝 それ 姑息 ごまかし 無理 無理 率直 に 言上 信綱 叱責 森銑三 著作 集 続編 一巻 77 ページ 利勝 最上義俊 最上騒動 改易 浪人 際 最上義光 義光 以来 重臣 鮭延秀綱 身柄 のち 5 000 石 高禄 秀綱 5 000 石 自分 家臣 14人 公平 に 自ら 無 禄 客分 14 家 日々 順に 転々 寄宿 余生 14 名 土井 家 中級 家 士 大半 家 幕末 こと 鮭延 没後 恩顧 古河 鮭延寺 古河市 鮭延寺 建立 供養 幕府 実力者 諸 藩 評価 依頼 場合 幕 藩 関係 事前 根回し 指南 取次の老中 藩 指導 落胤 説 利勝 家康 落胤 俗説 井川 春良 視聴 草 家康 隠し子 こと 他 徳川家 公式 記録 徳川実紀 にも 説 紹介 説 利勝 幼少 時 家康 鷹 狩り 随行 こと 土井 家 三河国 三河 譜代 家臣 ない 破格 寵愛 ため 当時 家康 正室 築山 殿 仲 そのため 築山殿 悋気 他 女性 密か に 手 利勝 可能性 否定 ところ 森銑三 父 信元 家康 性格 比較 時 短慮 信元 思慮深い 家康 方 利勝 性格 共通 要素 深い 考察 森銑三 著作 集 続編 一巻 79 ページ 利勝 自身 落胤 噂 事 大変 川口素生 著 戦国武将 逸話 真実 謎 学習研究社 2007年 p 319 人物 逸話 利勝 同軸 江戸時代 初期 幕僚 活躍 人物 人物 大勢 利勝 公正 さ 森銑三 著作 集 続編 一巻 80 ページ 秀忠 家督 家 光 こと 利勝 経由 家臣 達 とき 井伊直孝 一人 不安 様子 利勝 直 孝 白書 院 理由 直孝 大坂の陣 諸 大名 財政 逼迫 さらに 将軍 隠居 祝儀 金 こと 民 こと それ 利勝 直孝 懸念 秀忠 直孝 強い 直言 秀忠 納得 翌年 秀忠 隠居 取りやめ 森銑三 著作 集 続編 一巻 78 79 ページ 将軍 家光 増上寺 参拝 時 櫓 白壁 欠損 こと 家光 松平信綱 修繕 命令 修繕 困難 信綱 他 櫓 戸 部分 一時 的 に こと 修復 よう に 利勝 それ 姑息 ごまかし 無理 無理 率直 に 言上 信綱 叱責 森銑三 著作 集 続編 一巻 77 ページ 利勝 最上義俊 最上騒動 改易 浪人 際 最上義光 義光 以来 重臣 鮭延秀綱 身柄 のち 5 000 石 高禄 秀綱 5 000 石 自分 家臣 14人 公平 に 自ら 無 禄 客分 14 家 日々 順に 転々 寄宿 余生 14 名 土井 家 中級 家 士 大半 家 幕末 こと 鮭延 没後 恩顧 古河 鮭延寺 古河市 鮭延寺 建立 供養 幕府 実力者 諸 藩 評価 依頼 場合 幕 藩 関係 事前 根回し 指南 取次の老中 藩 指導 落胤 説 利勝 家康 落胤 俗説 井川 春良 視聴 草 家康 隠し子 こと 他 徳川家 公式 記録 徳川実紀 にも 説 紹介 説 利勝 幼少 時 家康 鷹 狩り 随行 こと 土井 家 三河国 三河 譜代 家臣 ない 破格 寵愛 ため 当時 家康 正室 築山 殿 仲 そのため 築山殿 悋気 他 女性 密か に 手 利勝 可能性 否定 ところ 森銑三 父 信元 家康 性格 比較 時 短慮 信元 思慮深い 家康 方 利勝 性格 共通 要素 深い 考察 森銑三 著作 集 続編 一巻 79 ページ 利勝 自身 落胤 噂 事 大変 川口素生 著 戦国武将 逸話 真実 謎 学習研究社 2007年 p 319 
人物 逸話 身体 的 特徴 身長 6 尺 2 寸 190cm メートル 大男 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 72 藤田達生 江戸時代 設計 者 異能 武将 藤堂高虎 講談社現代新書 2006年 P2 8 高 虎 身体 弾 傷 槍 傷 隙間 ない 右手 薬指 小指 左手 中指 短い 爪 無い 左足 親指 爪 無い 満身創痍 身体 75歳 高 虎 死去 際 若い 近習 遺骸 平尾 留 書 家臣 対応 高 虎 8度 主君 苦労人 ため 人情 厚い 家臣 こと 余り 頓着 暇 者 とき 明朝 茶 野郎 自分 刀 行く先 もしも 思わしい いつ 良い 少し 意 者 新た 仕官 先 失敗 帰参 元 所領 帰参 江村専斎 老人 雑話 朝倉治彦 三浦一郎 世界 人物 逸話 大 事典 角川書店 平成8年 2月 P6 64 高 虎 行為 家臣 反発 臣 僕 禄 人 心服 禄 当然 と からだ 人 情け そう 意気 に 命 恩 もの 情け 禄 無駄 に よう もの 戦国時代 並び 江戸時代 初期 主君 その後 殉死 者 高虎 これ 厳禁 頼り 嫡子 高次 有能 人材 ため 国元 箱 書院 自分 殉死 者 箱 姓名 札 40人 余 札 駿府 屋敷 命令 30人 余 高 虎 70人 余 名 駿府 家康 私 殉死 者 こんなに 皆 忠義 者 徳川家 先鋒 子々孫々 お 者 たち 上意 殉死 嘆願 家康 了承 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 124 高 虎 家康 書状 70人 余 家康 上意 事 上 殉死 者 殉死 した 同然 家 康公 厳命 殉死 絶対 武将感状記 自分 死後 腹 切腹 つもり 藤堂 徳川 両家 ため よう に 70人 中 1人 命令 同意 しない 者 合戦 右腕 そのため 役 自分 殉死 ほしい 高 虎 家康 これ 藤堂 徳川 先鋒 命令 1人 殉死 藤堂 先鋒 厳命 ため 者 事 同意 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 125 江戸時代 津藩 藤堂 家 家臣 高 虎 遺訓 座右の銘 それ 寝屋 日 死 番 覚悟 ゆえ 物 こと ない これ 本意 高虎 遺書 禄 二 百 ヶ条 つまり 高 虎 毎日 今日 日 覚悟 家臣 の 現在 伊勢 津 城跡 高 虎 騎乗 像 遺訓 碑 加藤嘉明 対立 慶長の役 加藤嘉明 功 仲 良い 高 虎 領地 今治藩 嘉明 それ 伊予国 伊予 伊予松山藩 松山藩 隣接 こと 事情 別 話 陸奥国 陸奥 会津 藩主 蒲生氏 嗣子 無い 改易 とき 徳川秀忠 高 虎 東北 要衝 地 会津 守護 高 虎 私 老齢 遠方 守り とても 辞退 秀忠 出端 和泉 高虎 誰 よい 質問 伊予 加藤 侍従 嘉明 殿 秀忠 そち 侍従 不仲 の ない 当時 嘉明 伊予 20万 石 領主 国替え 40万 石 太守 30万 石 高 虎 上 ため 高 虎 遺恨 私事 国家 大事 に 私事 無用 のち これ 嘉明 高 虎 感謝 和解 高山 公 言行録 勢 免 夫 話 草 何度 主君 高 虎 何人 主君 こと 変節漢 走狗 歴史小説 否定的 傾向 多い 室町時代 家臣 自分 働き 恩賞 将来 性 主君 自ら の 当たり前 何度 主君 の 不忠 卑しい 事 ない 高 虎 取り立てて 血筋 よい わけ ない 彼 己 実力 織田 信澄 とき 大いに 功績 信澄 高 虎 加増 そのため 高虎 知行 浪人 羽柴秀長 もと 高 虎 豊臣秀長 時分 忠実 家臣 四国攻め 時 秀長 多大 功績 秀長 忠節 幕末 鳥羽・伏見の戦い 藤堂氏 津藩 彦根藩 官軍 幕府軍 劣勢 察 真っ先 官軍 幕府 側 砲撃 開始 そのため 幕府軍 側 さすが 藩祖 薫陶 著しい こと 藩祖 高 虎 処世 仮託 藤堂 家 官軍 日光東照宮 攻撃 命令 藩祖 大 恩 拒否 津藩 寝返り 藤堂高虎 悪評 ため 高 虎 悪評 よう 羽生道英 著書 藤堂高虎 後書き 徳川家康 逸話 家康 大坂夏の陣 功 高 虎 賞賛 国 大事 とき 高 虎 1番手 忠勤 録 徳川 家臣 多く 主君 たびたび 高 虎 あまり 好い 家康 実力 よう 大坂夏の陣 高 虎 捨て身 忠誠心 晩年 家康 高 虎 信頼 高 虎 神祖 家康 神慮 今 大御所 秀忠 世に 頼もしい 家光 公 御 父君 事 多く 人 高虎 仰せ 徳川実紀 徳川 3代 将軍 信任 関ヶ原の合戦 大谷吉継 大坂夏の陣 長宗我部盛親 隊 常に 相手方 特に 士気 高い 主力 激突 関ヶ原 以降 徳川 軍 先鋒 譜代 井伊 外様 藤堂 の 例 高虎 大谷吉継 墓 建立 高 虎 自分 嫡子 高次 伊勢 国替え ほしい 家康 家康 どうして 伊勢 徳川家 要衝 上国 よう 重要 地 不肖 高次 お の 分 家康 よう 高 虎 子孫 要衝 地 かつて 殉死 二心 無 医者 たち 前述 もし 天下 大事 憂い 無い もの そち 子孫 以外 伊勢 地 者 山鹿素行 武家事紀 武将感状記 秀忠 ある日 夜話 会 高虎 泰平 とき 主 第一 用務 家臣 ら 器量 適材適所 十分 に こと 次に 人 こと 大切 上下 者 互いに よう 心 たとえ 天下人 下 者 心服 よう 肝心 とき 事 こと もし 悪人 讒言 よう こと 勇者 智者 善人 家康 のち 高 虎 言葉 大いに 感動 古賀 桐 庵 良将 達徳 鎖 元和 2年 1616年 死に際 家康 高 虎 枕頭 ソナタ 長い 付き合い ソナタ 働き 感謝 心残り 宗派 ソナタ 来世 こと こと 家康 言葉 高 虎 なに それ 来世 大御所 様 ご 奉公 所存 高虎 場 別室 天海 即座 日蓮宗 天台宗 改宗 儀 行い 寒松院 法名 再度 家康 枕頭 これ 来世 大御所 様 ご 奉公 こと 言上 涙 西嶋八兵衛 留 書 政治家 武勇 津藩 藩政 基礎 内政 手腕 ほか 文学 能楽 茶の湯 文化人 茶の湯 秀長 時 千利休 交流 藤田 2006 P 17 三大 築城 名人 1人 城郭建築 名人 慶長の役 順天倭城 築城 指揮 城 明 朝鮮軍 陸海 攻撃 全区 敵 撃退 成功 城 堅固 さ 実戦 証明 天守 層 塔 式 天守 築造 創始 幕府 天下普請 伊賀上野城 丹波国 丹波 亀山城 丹波国 亀山城 数々 築城 大坂城 豊臣秀頼 西国 豊臣 恩顧 大名 包囲網 ため 高虎 伊勢 転封 筒井定次 改易 脇坂・安治 淡路国 淡路 淡路 洲本藩 洲本藩 伊予国 伊予大洲 藩 転封 政策 一環 藤田 2006 P 86 P 102 本領 津藩 ほか 幕府 命 息女 輿入れ 先 会津藩 蒲生氏 蒲生 家 高松藩 生駒 家 さらに 加藤清正 死 後 熊本藩 執政 家臣団 対立 調停 都合 160万 石 余り 統治 これら 大名家 高虎 存在 かろうじて 家名 彼 死後 ことごとく 改易 高 虎 餅 講談 浪曲 藤堂高虎 出世 白 餅 阿閉 氏 元 出奔 浪人 生活 若き日 高 虎 当時 与右衛門 空腹 あまり 三河国 三河 吉田宿 現 豊橋市 吉田屋 餅屋 三河 餅 無銭 飲食 こと 店主 吉田屋 彦兵衛 正直 に 白状 謝罪 彦兵衛 故郷 親孝行 よう に 路銀 藤堂 藩 家老 中川 蔵人 日記 餅 土産 吉田屋 細君 たまたま 近江 出 後日 大名 出世 高虎 参勤交代 折 餅 代 人情 話 高 虎 旗指物 三つ 餅 白 餅 城 持ち 遺言 高 虎 死去 5年前 嫡子 高次 遺言 やすい 仁義礼智信 1つ 諸々 道 成就 がたい 高 虎 人 上 人間 五徳 絶対 不可欠 これ 心 高次 文武両道 よう に 当時 既に 泰平 世 ため 戦国 経験 した 者 詳しい 指針 よう に 他 奉公 道 油断 ない 事 人 意見 よく 常に 良い 友人 意見 身分 上下 良い 意見 事 人 場 遅刻 しない 事 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 48 長 酒 事 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 49 特に 奉公 道 厳しい 主君 お尋ね 折 直ちに 参上 虚 病 もってのほか 気まま 心持ち 他 年貢 代官 報告 よく 懇ろ に 事 戦い 兵糧 玉 薬 長 陣 侍 実務 代官 車の両輪 よう に 武家 鉄砲 弓 馬 以下 家職 諸 侍 憐憫 情 事 上 最後 自分 小者 苦労 今 地位 事 これ 遺訓 事 苦労 高次 釘 人物 逸話 身体 的 特徴 身長 6 尺 2 寸 190cm メートル 大男 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 72 藤田達生 江戸時代 設計 者 異能 武将 藤堂高虎 講談社現代新書 2006年 P2 8 高 虎 身体 弾 傷 槍 傷 隙間 ない 右手 薬指 小指 左手 中指 短い 爪 無い 左足 親指 爪 無い 満身創痍 身体 75歳 高 虎 死去 際 若い 近習 遺骸 平尾 留 書 家臣 対応 高 虎 8度 主君 苦労人 ため 人情 厚い 家臣 こと 余り 頓着 暇 者 とき 明朝 茶 野郎 自分 刀 行く先 もしも 思わしい いつ 良い 少し 意 者 新た 仕官 先 失敗 帰参 元 所領 帰参 江村専斎 老人 雑話 朝倉治彦 三浦一郎 世界 人物 逸話 大 事典 角川書店 平成8年 2月 P6 64 高 虎 行為 家臣 反発 臣 僕 禄 人 心服 禄 当然 と からだ 人 情け そう 意気 に 命 恩 もの 情け 禄 無駄 に よう もの 戦国時代 並び 江戸時代 初期 主君 その後 殉死 者 高虎 これ 厳禁 頼り 嫡子 高次 有能 人材 ため 国元 箱 書院 自分 殉死 者 箱 姓名 札 40人 余 札 駿府 屋敷 命令 30人 余 高 虎 70人 余 名 駿府 家康 私 殉死 者 こんなに 皆 忠義 者 徳川家 先鋒 子々孫々 お 者 たち 上意 殉死 嘆願 家康 了承 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 124 高 虎 家康 書状 70人 余 家康 上意 事 上 殉死 者 殉死 した 同然 家 康公 厳命 殉死 絶対 武将感状記 自分 死後 腹 切腹 つもり 藤堂 徳川 両家 ため よう に 70人 中 1人 命令 同意 しない 者 合戦 右腕 そのため 役 自分 殉死 ほしい 高 虎 家康 これ 藤堂 徳川 先鋒 命令 1人 殉死 藤堂 先鋒 厳命 ため 者 事 同意 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 125 江戸時代 津藩 藤堂 家 家臣 高 虎 遺訓 座右の銘 それ 寝屋 日 死 番 覚悟 ゆえ 物 こと ない これ 本意 高虎 遺書 禄 二 百 ヶ条 つまり 高 虎 毎日 今日 日 覚悟 家臣 の 現在 伊勢 津 城跡 高 虎 騎乗 像 遺訓 碑 加藤嘉明 対立 慶長の役 加藤嘉明 功 仲 良い 高 虎 領地 今治藩 嘉明 それ 伊予国 伊予 伊予松山藩 松山藩 隣接 こと 事情 別 話 陸奥国 陸奥 会津 藩主 蒲生氏 嗣子 無い 改易 とき 徳川秀忠 高 虎 東北 要衝 地 会津 守護 高 虎 私 老齢 遠方 守り とても 辞退 秀忠 出端 和泉 高虎 誰 よい 質問 伊予 加藤 侍従 嘉明 殿 秀忠 そち 侍従 不仲 の ない 当時 嘉明 伊予 20万 石 領主 国替え 40万 石 太守 30万 石 高 虎 上 ため 高 虎 遺恨 私事 国家 大事 に 私事 無用 のち これ 嘉明 高 虎 感謝 和解 高山 公 言行録 勢 免 夫 話 草 何度 主君 高 虎 何人 主君 こと 変節漢 走狗 歴史小説 否定的 傾向 多い 室町時代 家臣 自分 働き 恩賞 将来 性 主君 自ら の 当たり前 何度 主君 の 不忠 卑しい 事 ない 高 虎 取り立てて 血筋 よい わけ ない 彼 己 実力 織田 信澄 とき 大いに 功績 信澄 高 虎 加増 そのため 高虎 知行 浪人 羽柴秀長 もと 高 虎 豊臣秀長 時分 忠実 家臣 四国攻め 時 秀長 多大 功績 秀長 忠節 幕末 鳥羽・伏見の戦い 藤堂氏 津藩 彦根藩 官軍 幕府軍 劣勢 察 真っ先 官軍 幕府 側 砲撃 開始 そのため 幕府軍 側 さすが 藩祖 薫陶 著しい こと 藩祖 高 虎 処世 仮託 藤堂 家 官軍 日光東照宮 攻撃 命令 藩祖 大 恩 拒否 津藩 寝返り 藤堂高虎 悪評 ため 高 虎 悪評 よう 羽生道英 著書 藤堂高虎 後書き 徳川家康 逸話 家康 大坂夏の陣 功 高 虎 賞賛 国 大事 とき 高 虎 1番手 忠勤 録 徳川 家臣 多く 主君 たびたび 高 虎 あまり 好い 家康 実力 よう 大坂夏の陣 高 虎 捨て身 忠誠心 晩年 家康 高 虎 信頼 高 虎 神祖 家康 神慮 今 大御所 秀忠 世に 頼もしい 家光 公 御 父君 事 多く 人 高虎 仰せ 徳川実紀 徳川 3代 将軍 信任 関ヶ原の合戦 大谷吉継 大坂夏の陣 長宗我部盛親 隊 常に 相手方 特に 士気 高い 主力 激突 関ヶ原 以降 徳川 軍 先鋒 譜代 井伊 外様 藤堂 の 例 高虎 大谷吉継 墓 建立 高 虎 自分 嫡子 高次 伊勢 国替え ほしい 家康 家康 どうして 伊勢 徳川家 要衝 上国 よう 重要 地 不肖 高次 お の 分 家康 よう 高 虎 子孫 要衝 地 かつて 殉死 二心 無 医者 たち 前述 もし 天下 大事 憂い 無い もの そち 子孫 以外 伊勢 地 者 山鹿素行 武家事紀 武将感状記 秀忠 ある日 夜話 会 高虎 泰平 とき 主 第一 用務 家臣 ら 器量 適材適所 十分 に こと 次に 人 こと 大切 上下 者 互いに よう 心 たとえ 天下人 下 者 心服 よう 肝心 とき 事 こと もし 悪人 讒言 よう こと 勇者 智者 善人 家康 のち 高 虎 言葉 大いに 感動 古賀 桐 庵 良将 達徳 鎖 元和 2年 1616年 死に際 家康 高 虎 枕頭 ソナタ 長い 付き合い ソナタ 働き 感謝 心残り 宗派 ソナタ 来世 こと こと 家康 言葉 高 虎 なに それ 来世 大御所 様 ご 奉公 所存 高虎 場 別室 天海 即座 日蓮宗 天台宗 改宗 儀 行い 寒松院 法名 再度 家康 枕頭 これ 来世 大御所 様 ご 奉公 こと 言上 涙 西嶋八兵衛 留 書 政治家 武勇 津藩 藩政 基礎 内政 手腕 ほか 文学 能楽 茶の湯 文化人 茶の湯 秀長 時 千利休 交流 藤田 2006 P 17 三大 築城 名人 1人 城郭建築 名人 慶長の役 順天倭城 築城 指揮 城 明 朝鮮軍 陸海 攻撃 全区 敵 撃退 成功 城 堅固 さ 実戦 証明 天守 層 塔 式 天守 築造 創始 幕府 天下普請 伊賀上野城 丹波国 丹波 亀山城 丹波国 亀山城 数々 築城 大坂城 豊臣秀頼 西国 豊臣 恩顧 大名 包囲網 ため 高虎 伊勢 転封 筒井定次 改易 脇坂・安治 淡路国 淡路 淡路 洲本藩 洲本藩 伊予国 伊予大洲 藩 転封 政策 一環 藤田 2006 P 86 P 102 本領 津藩 ほか 幕府 命 息女 輿入れ 先 会津藩 蒲生氏 蒲生 家 高松藩 生駒 家 さらに 加藤清正 死 後 熊本藩 執政 家臣団 対立 調停 都合 160万 石 余り 統治 これら 大名家 高虎 存在 かろうじて 家名 彼 死後 ことごとく 改易 高 虎 餅 講談 浪曲 藤堂高虎 出世 白 餅 阿閉 氏 元 出奔 浪人 生活 若き日 高 虎 当時 与右衛門 空腹 あまり 三河国 三河 吉田宿 現 豊橋市 吉田屋 餅屋 三河 餅 無銭 飲食 こと 店主 吉田屋 彦兵衛 正直 に 白状 謝罪 彦兵衛 故郷 親孝行 よう に 路銀 藤堂 藩 家老 中川 蔵人 日記 餅 土産 吉田屋 細君 たまたま 近江 出 後日 大名 出世 高虎 参勤交代 折 餅 代 人情 話 高 虎 旗指物 三つ 餅 白 餅 城 持ち 遺言 高 虎 死去 5年前 嫡子 高次 遺言 やすい 仁義礼智信 1つ 諸々 道 成就 がたい 高 虎 人 上 人間 五徳 絶対 不可欠 これ 心 高次 文武両道 よう に 当時 既に 泰平 世 ため 戦国 経験 した 者 詳しい 指針 よう に 他 奉公 道 油断 ない 事 人 意見 よく 常に 良い 友人 意見 身分 上下 良い 意見 事 人 場 遅刻 しない 事 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 48 長 酒 事 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 49 特に 奉公 道 厳しい 主君 お尋ね 折 直ちに 参上 虚 病 もってのほか 気まま 心持ち 他 年貢 代官 報告 よく 懇ろ に 事 戦い 兵糧 玉 薬 長 陣 侍 実務 代官 車の両輪 よう に 武家 鉄砲 弓 馬 以下 家職 諸 侍 憐憫 情 事 上 最後 自分 小者 苦労 今 地位 事 これ 遺訓 事 苦労 高次 釘 
人物 富樫政親 同軸 画才 雪舟 派 人間 講師 これ 馬 絵 こと 絵 現存 金沢市野田 大乗寺 所蔵 
人物 天文 天文 21年 1552年 6月 父 定明 惣領 家 美濃 守護 土岐頼芸 家臣 斎藤道三 間 内紛 それ 弟 明智 定衡 定衡 定政 叔父 殺害 事変 上野 沼田 土岐 家 譜 さらに 御嵩 城主 小栗 教久 信濃 守 攻撃 受け手 落城 ため 幼い 愛 菊丸 定政 一族 家臣 護衛 外祖父 菅沼 定広 やがて 近隣 奥平貞勝 母 再嫁 生き別れ 母方 叔父 菅沼 定仙 養嗣子 そのため 菅沼 藤蔵 事 永禄 7年 1564年 徳川家康 招聘 家臣 永禄 8年 1565年 初陣 皮切り 姉川の戦い はじめ 徳川家 主要 合戦 多く 参戦 武功 家康 武勇 武将 賞賛 それら 功績 天正 10年 1582年 甲斐国 甲斐 巨摩郡 身延町切石 1 万 石 大名 亡父 後 形 明智 定政 改称 天正 12年 1584年 小牧・長久手の戦い 天正 18年 1590年 小田原征伐 軍功 ため 征伐 後 家康 関東 下総国 下総 相馬郡 下総国 相馬 郡 守谷市 守谷 1 万 石 豊臣秀吉 武勇 賞賛 文禄 2年 1593年 従五位下 山城 守 叙任 上 鈞 命 惣領 家 土岐頼芸 没落 土岐 家の後 大名 再興 こと 明智 定政 土岐定政 改称 慶長 2年 1597年 3月3日 47歳 死去 後 嫡男 定義 
人物 血筋 西三河 土豪 徳川家 松平家 三河 覇権 確立 後 かつて 同格 旧 同輩 豪族 反乱 よう 中 秀忠 母 土岐氏 一門 西郷氏 三河 西郷氏 三河 西郷氏 出 土岐 頼忠 子 西郷 頼 音 祖 三河 西郷氏 三河 旧 守護代 家 下克上 戦国時代 日本 戦国時代 家格 高い 寛政重修諸家譜 以下 記載 西郷氏 巻 369 西郷正勝 母 吉良 義富 吉良 上総介 義富 女 西郷正勝 西郷局 外祖父 秀忠 曽祖父 秀忠 足利氏 傍流 吉良氏 血 こと 武将 評価 秀忠 徳川実紀 出端 次 よう に 評価 よう に 兄 信康 秀康 弟 忠吉 武勇 知略 名将 評価 事実 信康 武勇 秀康 秀吉 人物 評価 忠吉 関ヶ原 本戦 島津豊久 武功 それ 秀忠 武勇 知略 評価 乏しい 評価 よう 合戦 経験 秀忠 2代 将軍 ため 後半 部分 秀忠 温厚 人物 弁護 徳川家 史書 秀忠 武将 評価 低い 後継者 の 家康 秀忠 守成 時代 主君 相応しい 小和田哲男 徳川秀忠 PHP研究所 PHP新書 1999年 87 頁 家康 太宗 唐 唐 太宗 治世 貞観政要 貞観政要 守成 創業 難死 一文 存在 父 路線 律儀 間 江戸幕府 基盤 強固 こと 期待 の 結果 秀忠 それ よく 為政者 評価 禁中並公家諸法度 公家 諸 法度 武家諸法度 法 整備 定着 江戸幕府 基礎 為政者 手腕 高い 評価 意見 山本博文 遊び 将軍 大名 教育出版 2002年 P6 6 67 家康 路線 確立 の 秀忠 功績 政治的 資質 家光 はるか に 娘。 徳川和子 和子 後水尾天皇 皇室 牽制 紫衣事件 寺社勢力 処断 武家政権 基礎 確立 家康 没 後 政務 意欲的 家康 直後 元和 2年 1616年 7月 小倉 藩主 細川忠興 息子 細川忠利 忠利 此 中 公方 様 御 隙 ない 色々 御 仕置 候 最近 将軍様 政務 余念 ない 山本博文 江戸城 宮廷 政治 熊本藩 細川忠興 忠利 父子 往復 書状 講談社学術文庫 2004年 P 48 秀忠 将軍職 後 家康 そう よう に 家光 将軍職 後 秀忠 大御所 江戸時代 大御所 全面的 政務 作家 海音寺潮五郎 家康 全て 自分 秀忠 それ 半分 自分 家光 全て 重臣 その他 大坂の陣 後 こと 弟 徳川義直 義直 能 観劇 最中 地震 周囲 パニック 時 揺れ 激しい 壁 屋根 兆候 下手 に ほう 安全 素早い 判断 対応 指示 混乱 被害 岡谷繁実 名将言行録 巻 四 十 二 13歳 時 儒学 講義 部屋 牛 乱入 騒ぎ 秀忠 冷静 に 講義 逸話 遺骨 推定 体格 身長 159cm 程度 筋肉質 銃創 痕跡 複数 点 敵 攻撃 直接 よう 場所 指揮 戦法 多用 こと 骨 ダメージ 負傷 体力 生命力 こと 推定 死因 胃癌 篠田達明 徳川将軍家 十 五 代 カルテ 新潮新書 2005年 5月 ISBN 978 −4 106101199 大腿骨 桂 状 性 脛骨 扁平 性 存在 四肢 骨 筋 附着 部 性状 判断 意外と ほど 筋肉 発達 よい 十分 鍛錬 体 頭髪 半白 腕 毛 毛 濃厚 程 黒 老境 鈴木尚 骨は語る徳川将軍・大名家の人びと 東京大学出版会 1985年 24 −2 5 頁 慶長 16年 1611年 江戸城 女中 静 浄光院 保科正之 生母 浄光院 間 秀忠 四男 幸松 保科正之 その後 静 正式 に 側室 こと 幸松 高遠藩 保科 家 養子 養育 秀忠 その後 幸松 実子 こと 自身 遺産 分け 親族 扱い あくまで 譜代大名 一人 江戸 上洛 途中 三島宿 鰻 神罰 三島明神 池 鰻 数 尾 小者 こと 耳 秀忠 小者 宿 外れ 磔 神罰 者 いずれ 国法 軽い ん 違い 天下 政道 神罰 覿面 こと 一罰百戒 厳罰 主義 秀忠 エピソード 2012年 徳川 記念 財団 所蔵 所蔵 歴代 将軍 肖像画 紙 形 下絵 公開 http:// blog goo ne.jp fukuchan 2010 e b6 2 FE 5049 e 2D A6 ae 0 d 5 eef 78030 a 7817 鶴 千年 亀 萬年 2012年 8月8日 付 秀忠 像 白描 淡彩 本 
人物 逸話 智勇 周辺 諸 大名 鬼 九郎 夜叉 九郎 阿部猛 西村圭子 編 戦国 人名 事典 コンパクト 版 新人物往来社 P5 45 総大将 常に 陣頭 単騎 敵勢 中 荒武者 捕虜 兵士 部下 大切 慈悲深い 面 盛安 小田原征伐 参 陣 ため 上洛 途中 様々 逸話 羽前 港 酒田 到着 ところ 旅費 酒田 豪商 加賀屋 与助 七 両 盛安 金谷町 金谷 時 秀吉 既に 島田市 島田 途中 大井川 大雨 増水 状況 家臣 の 明日 盛安 関白 殿下 忠義 遠国 一夜 遅参 次第 増水 提灯 根性 体 まま 対面 羽州 角館 住人 戸沢 治部 大輔 参 陣 秀吉 行動 太刀 戸沢 家 譜 新庄 古老 覚書 人物 逸話 智勇 周辺 諸 大名 鬼 九郎 夜叉 九郎 阿部猛 西村圭子 編 戦国 人名 事典 コンパクト 版 新人物往来社 P5 45 総大将 常に 陣頭 単騎 敵勢 中 荒武者 捕虜 兵士 部下 大切 慈悲深い 面 盛安 小田原征伐 参 陣 ため 上洛 途中 様々 逸話 羽前 港 酒田 到着 ところ 旅費 酒田 豪商 加賀屋 与助 七 両 盛安 金谷町 金谷 時 秀吉 既に 島田市 島田 途中 大井川 大雨 増水 状況 家臣 の 明日 盛安 関白 殿下 忠義 遠国 一夜 遅参 次第 増水 提灯 根性 体 まま 対面 羽州 角館 住人 戸沢 治部 大輔 参 陣 秀吉 行動 太刀 戸沢 家 譜 新庄 古老 覚書 
人物 逸話 長繁 武勇 樊 カイ 樊 噲 勇 にも 過 前漢 猛 将 武 人心 人々 意見 領内 統治 拙い さ 言及 越前 反乱 信長 対応 事 ある程度 桂田 魚住 その後 弟 信長 越前 守護 支配権 噂 一揆 勢 意 そぐわない 存在 これ 対立 一因 人物 逸話 長繁 武勇 樊 カイ 樊 噲 勇 にも 過 前漢 猛 将 武 人心 人々 意見 領内 統治 拙い さ 言及 越前 反乱 信長 対応 事 ある程度 桂田 魚住 その後 弟 信長 越前 守護 支配権 噂 一揆 勢 意 そぐわない 存在 これ 対立 一因 
人物 逸話 IMAGE Yahatahachimanjo 26 .jpg 200 pxthumbleft 八幡 公園 内 豊臣秀次 像 IMAGE Yahatahachimanjo 07 .jpg thumb 200 pxleft 銅像 原型 IMAGE Oshigata of a Muramasa sword .jpg thumbupright 160 PX 秀次 武藤 長門 守 村正 押 形 凡庸 無能 武将 こと 秀次 失敗 わずか 16歳 時 小牧・長久手の戦い 敗戦 一 度 その後 紀伊 四国攻め 小田原征伐 山中城 攻め 奥州仕置 武功 政務 山内一豊 堀尾吉晴 ら 補佐 無難 に これら 群臣 結果 同様 境遇 2代 将軍 徳川秀忠 将軍職 就任 以前 遜色 凡庸 ともかく 少なくとも 無能 史料 的 論拠 皆無 秀次 本格的 統治 近江八幡 町割 行政活動 積極的 発展 近江八幡 未だに 尊敬 こと 考慮 相応 力量 文武両道 人物 よう 古典 収集 これ 保護 小田原征伐 後 陸奥国 奥州 秀次 中尊寺 大蔵経 接収 これ ほか 足利学校 金沢文庫 所収 書籍 かねてから 蒐集 日本紀 日本後紀 続日本後紀 文徳 実録 三代 実録 類聚三代格 実 了 記 百 練 抄 朝廷 秀次 古筆 多く 公家 交流 当代 一流 教養 人 天正 16年 以前 源氏物語 書写 所持 学問 上達 ぶり 賞賛 公家 手記 現存 在野 学者 藤原惺窩 秀次 低い 評価 学問 相手 藤原惺窩 父 冷泉為純 細川 為純 秀吉 見殺し ため 秀吉 養子 秀次 あえて 酷評 可能性 否定 養父 三好康長 茶道 茶人 有名 連歌 秀次 養子 これら 茶道 連歌 教養 人 15歳 頃 著名 歌人 連歌 会 名 亭主 こと 上記 古典 収集 文芸 公家 日記 その他 史料 上 文化的 素養 人物 秀次 像 十分 に 再 評価 ため 太田牛一 著書 以後 極端 に 粗暴 人物 イメージ 間違い 小和田哲男 反論 反論 中 太田牛一 以前 暴虐 振る舞い よう 史料 ない 著書 影響 世間 秀 次 見方 こと 強調 一般 秀次 千利休 弟子 神屋 宗湛 津田宗及 利休 ら 茶会 同席 秀吉 利休 流 台子 点前 秘伝 台子 E 5 8 F B 0 E 5 AD 90 E 4 B 8 83 E 4 BA BA E 8 A1 86 台子 七 人 衆 1人 秀次 秀吉 秀次 能楽 自ら よう 彼 公家 禅僧 ら 最初 謡曲 注釈 書 謡 抄 編纂 後世 文芸 影響 秀次 事件 とき 秀吉 古参 家臣 前野長康 さらに 木村重 茲 渡瀬繁詮 多く 人物 たち 秀次 無罪 主張 五 宗記 石田三成 秀次 弁護 家臣 小姓 殉死 者 多い 別に 徳 ない 人物 家来 よう こと ない キリスト教 宣教師 たち 秀次 若者 叔父 秀吉 まったく 万人 性格 持ち主 特に 禁欲 野心家 ない 完訳 フロイス日本史 4 19 章 第2部 103 章 暴君 博多 大坂 後 こと 穏やか 思慮深い 性質 ルイス・フロイス 日本史 秀次 キリシタン ない 説 秀吉 同軸 男色 武術 疋田景兼 剣術 槍術 ほか 長谷川 宗喜 片山久安 剣術 切腹 際 介錯 腕前 刀剣 鑑定 形跡 ほか 吉田重氏 日置流 日置流 弓術 荒木元清 荒木流 馬術 剣術 試合 見世物 聚楽第 兵法 者 真剣 試合 こと 秀次 所用 朱 漆 塗 矢筈 札 紺 糸 素 威 具足 サントリー美術館 所蔵 大名 常 秀次 有力 家臣 子 偏諱 偏諱 思しい 武将 田中吉次 織田長次 長兵衛 尉 織田長次 増田盛次 ら 秀次 偏諱 他 武将 偏諱 諱 下 字 形態 これ 秀 字 秀吉 偏諱 もの ため それ 憚 もの 秀次 一胴七度 村正 所有 今村 押 形 2巻 13 丁 裏 前関 白 秀次 公 ヨリ 武藤 長門 守 拜領 金 象嵌 銘 村正 作 打刀 押 形 国立国会図書館 デジタル コレクション page 13 丁 裏 甫庵太閤記 秀吉 遺物 堀内氏善 堀内 阿波 守 赤松則房 赤松 上総 守 加賀井重望 加賀井 弥 八郎 3 名 村正 複数 村正 作 刀剣 登場 国立国会図書館 デジタル コレクション 試し斬り 小林千草 仮説 秀次 秀吉 多数 所持 名刀 鑑定 名刀 鑑定 体制 中 試し斬り の 人物 逸話 IMAGE Yahatahachimanjo 26 .jpg 200 pxthumbleft 八幡 公園 内 豊臣秀次 像 IMAGE Yahatahachimanjo 07 .jpg thumb 200 pxleft 銅像 原型 IMAGE Oshigata of a Muramasa sword .jpg thumbupright 160 PX 秀次 武藤 長門 守 村正 押 形 凡庸 無能 武将 こと 秀次 失敗 わずか 16歳 時 小牧・長久手の戦い 敗戦 一 度 その後 紀伊 四国攻め 小田原征伐 山中城 攻め 奥州仕置 武功 政務 山内一豊 堀尾吉晴 ら 補佐 無難 に これら 群臣 結果 同様 境遇 2代 将軍 徳川秀忠 将軍職 就任 以前 遜色 凡庸 ともかく 少なくとも 無能 史料 的 論拠 皆無 秀次 本格的 統治 近江八幡 町割 行政活動 積極的 発展 近江八幡 未だに 尊敬 こと 考慮 相応 力量 文武両道 人物 よう 古典 収集 これ 保護 小田原征伐 後 陸奥国 奥州 秀次 中尊寺 大蔵経 接収 これ ほか 足利学校 金沢文庫 所収 書籍 かねてから 蒐集 日本紀 日本後紀 続日本後紀 文徳 実録 三代 実録 類聚三代格 実 了 記 百 練 抄 朝廷 秀次 古筆 多く 公家 交流 当代 一流 教養 人 天正 16年 以前 源氏物語 書写 所持 学問 上達 ぶり 賞賛 公家 手記 現存 在野 学者 藤原惺窩 秀次 低い 評価 学問 相手 藤原惺窩 父 冷泉為純 細川 為純 秀吉 見殺し ため 秀吉 養子 秀次 あえて 酷評 可能性 否定 養父 三好康長 茶道 茶人 有名 連歌 秀次 養子 これら 茶道 連歌 教養 人 15歳 頃 著名 歌人 連歌 会 名 亭主 こと 上記 古典 収集 文芸 公家 日記 その他 史料 上 文化的 素養 人物 秀次 像 十分 に 再 評価 ため 太田牛一 著書 以後 極端 に 粗暴 人物 イメージ 間違い 小和田哲男 反論 反論 中 太田牛一 以前 暴虐 振る舞い よう 史料 ない 著書 影響 世間 秀 次 見方 こと 強調 一般 秀次 千利休 弟子 神屋 宗湛 津田宗及 利休 ら 茶会 同席 秀吉 利休 流 台子 点前 秘伝 台子 E 5 8 F B 0 E 5 AD 90 E 4 B 8 83 E 4 BA BA E 8 A1 86 台子 七 人 衆 1人 秀次 秀吉 秀次 能楽 自ら よう 彼 公家 禅僧 ら 最初 謡曲 注釈 書 謡 抄 編纂 後世 文芸 影響 秀次 事件 とき 秀吉 古参 家臣 前野長康 さらに 木村重 茲 渡瀬繁詮 多く 人物 たち 秀次 無罪 主張 五 宗記 石田三成 秀次 弁護 家臣 小姓 殉死 者 多い 別に 徳 ない 人物 家来 よう こと ない キリスト教 宣教師 たち 秀次 若者 叔父 秀吉 まったく 万人 性格 持ち主 特に 禁欲 野心家 ない 完訳 フロイス日本史 4 19 章 第2部 103 章 暴君 博多 大坂 後 こと 穏やか 思慮深い 性質 ルイス・フロイス 日本史 秀次 キリシタン ない 説 秀吉 同軸 男色 武術 疋田景兼 剣術 槍術 ほか 長谷川 宗喜 片山久安 剣術 切腹 際 介錯 腕前 刀剣 鑑定 形跡 ほか 吉田重氏 日置流 日置流 弓術 荒木元清 荒木流 馬術 剣術 試合 見世物 聚楽第 兵法 者 真剣 試合 こと 秀次 所用 朱 漆 塗 矢筈 札 紺 糸 素 威 具足 サントリー美術館 所蔵 大名 常 秀次 有力 家臣 子 偏諱 偏諱 思しい 武将 田中吉次 織田長次 長兵衛 尉 織田長次 増田盛次 ら 秀次 偏諱 他 武将 偏諱 諱 下 字 形態 これ 秀 字 秀吉 偏諱 もの ため それ 憚 もの 秀次 一胴七度 村正 所有 今村 押 形 2巻 13 丁 裏 前関 白 秀次 公 ヨリ 武藤 長門 守 拜領 金 象嵌 銘 村正 作 打刀 押 形 国立国会図書館 デジタル コレクション page 13 丁 裏 甫庵太閤記 秀吉 遺物 堀内氏善 堀内 阿波 守 赤松則房 赤松 上総 守 加賀井重望 加賀井 弥 八郎 3 名 村正 複数 村正 作 刀剣 登場 国立国会図書館 デジタル コレクション 試し斬り 小林千草 仮説 秀次 秀吉 多数 所持 名刀 鑑定 名刀 鑑定 体制 中 試し斬り の 
人物 像 秀長 温厚 資質 秀吉 よく 偉業 寛仁大度 人物 よく 秀吉 欠点 そのため 諸 大名 秀長 依頼 秀吉 よく 安全 者 多い 寺社 多い 大和 地方 辺り トラブル ない こと 実務 能力 高い 模試 寿命 よく 国家 安泰 豊臣 天下 永い 継続 こと 
人物 死因 江戸時代 中期 元文 5年 1740年 武徳編年集成 秀吉 舎弟 権大納言 秀長 養子 三位 法印 一路 庶子 豊臣 秀俊 死 文禄 3年 こと 死因 横死 武徳編年集成 秀俊 無双 悪人 科 ない 士 庶 殺害 猿沢池 法隆寺 池 殺生 禁止 場所 網 漁 魚 賞味 悪行 宗教的 戒律 禁 こと 秀次 殺生 関白 よう 経緯 極め手 類似 彼 人物 像 業病 前世 悪行 原因 当時 こと 兄 評判 両方 影響 色濃い 他方 悪人 説 否定 もの ない 秀保 秀次 同様 に 茶の湯 和歌 教養 人 ついに ハンセン病 癩 疾 吉野 十津川村 十津川 温泉 湯治 吉野川 奈良県 吉野川 上流 上西川 滝 辺り 散策 時 秀俊 数 十 丈 断崖 下 稚児 小姓 小姓 理不尽 仕打ち 怒り いきなり 秀俊 まま 深い 流 共に 溺死 国立国会図書館 デジタル コレクション 多聞院日記 4月12日 十津川 治療 ため 祈祷 15日 危篤 16日 十津川 死去 京 遺体 葬儀 渡辺世祐 上記 話 十津川 地神 怒り 溺死 説 支持 桑田忠親 研究 より 信憑性 高い 同時代 史料 駒井重勝 駒井 日記 4月10日 18日 記述 秀保 疱瘡 麻疹 文禄 4年 1595年 4月 病気 療養 湯治 ため 大和 十津川 病状 10日 頃 悪化 13日 夜 吉田 盛勝 吉田 浄慶 医師 盛 方 院 吉田 浄 勝 弟 浄 勝 子 甥 吉田 浄 珍 浄 珍 養嗣子 浄 珍 室 松井康之 娘。 16日 夜 曲直瀬正琳 医師 投薬 結果 14日 一時 回復 再び 15日 朝 病状 悪化 16日 早暁 病死 こと 判明 桑田 秀俊 誤記 悪業 特に 注意 文禄 3年 時期 整合 誤り 指摘 さらに 4月15日 朝 重篤 病勢 駒井 日記 明らか の 吉野川 逍遙 小姓 勇気 溺死 よう こと 到底 風説 俗説 喧伝 類 いと 郷土 伝承 奈良県 郡山町 現 大和郡山市 郡山町 史 豊臣 秀俊 下記 二つ 池 成り立ち 伝承 長兄 秀次 殺生 関白 悪評 影響 十津川 溺死 逸話 同様 に 極端 に 暴虐 徒 尼 池 秀俊 秀保 臨月 婦人 腹 胎児 妊婦 尼 助命 嘆願 ため 腹 胎児 池 身 妊婦 腹 秀次 悪行 逸話 類似 蛇 池 秀俊 秀保 忍術 師 池 大蛇 忍術 師 呪文 空池 大蛇 出現 秀保 一 ため 秀保 郡山城 そのため 家臣 二度と 大蛇 出現 よう に 池底 穴 大石 
人物 出身 家系 秀吉 父 弥右衛門 百姓 百姓 農民 の 後代 用例 弥右衛門 生業 織田家 足軽 説 太田道灌 北条早雲 軍制 重用 足軽 急速 に 全国 秀吉 初めて 苗字 の 木下 家 出身 高台院 お 婚姻 契機 こと 指摘 研究 それ 以前 苗字 地盤 階層 可能性 指摘 フロイス日本史 若い 頃 山 薪 それ 生計 日本 教会史 秀吉 木こり 出身 小説家 八切止夫 秀吉 端 柴 出身 わざと こと 羽柴 端 柴 改姓 自分 本来 低い 身分 の アピール こと 周囲 嫉妬 の 推測 小説家 井沢元彦 当時 西洋人 端 柴 木こり の 両者 整合 説 秀吉 他 大名 同様 に 側室 正室 間 側室 間 子供 実子 数 生涯 非常 に 少ない 秀吉 間 子供 側室 達 前夫 間 既に 子供 者 秀吉 離縁 死別 再婚 子供 者 幾人か そのため 秀頼 秀吉 子 淀殿 大野治長 他 者 通じて 子 説 これ 秀頼 鶴松 時点 噂 秀吉 子宝 長浜 城主 時代 1 男 1 女 説 男子 南殿 女性 間 子 羽柴秀勝 石 松丸 幼名 石 松丸 後に 秀勝 長浜市 長浜 毎年 4月 昔 10月 曳山 祭 男子 こと 秀吉 祝い 砂金 町民 山車 長浜八幡宮 祭礼 こと 始まり 石 松丸 秀勝 夭折 その後 秀吉 次々 と 二人 養子 秀勝 名 羽柴秀勝 於次 秀勝 豊臣秀勝 小吉 秀勝 長浜 妙法寺 伝 羽柴秀勝 像 子 肖像画 秀勝 墓 石碑 位牌 女子 方 名前 その他 詳細 一切 不明 長浜市内 舎那院 所蔵 弥陀 三 尊 仏 裏 江州 北郡 羽柴 筑前 守殿 天 正 9年 人 甲戌 歳 寄進 御宝前 息災延命 8月5日 如意 御 満足 虚 八幡宮 銘記 これ 秀吉 天正 2年 1574年 実 娘。 ため 寄進 もの 近江 坂田郡 誌 今日 舎那院 これ 秀吉 母 大政所 ため 寄進 もの 説明 多聞院日記 大政所 文禄 元年 1592年 76歳 死去 年代 齟齬 人 麗人 こと 76歳 老人 解釈 もの どう 疑問 秀吉 女児 方 自然 皇胤 説 秀吉 自身 御伽衆 大村由己 伝記 天正 記 大村由己 秀吉 素性 説明 本 毎 大村 本能寺の変 惟任 退治 記 秀吉 出生 元 これ 貴 低い 身分 天正 記 中 関白 任官 翌月 奥付 関白 任官 記 母親 大政所 父 萩 中納言 大政所 宮仕え 後 記述 天皇 落胤 こと 当時 公家 萩 中納言 人物 関白 就任 側面 援護 ため 秀吉 よう に 皇胤 説 秀吉 自身 意向 存命 中 松永貞徳 恩 記 秀吉 公 母 若い 時 内裏 づし 所 下女 りか 玉体 師事 落胤 発言 記録 これら 事実 近江 浅井氏 説 秀吉 系図 北政所 杉原 氏 木下氏 系譜 平 姓 浅野氏 もの くつ 淀殿 出自 浅井氏 末裔 説明 もの 諸 系譜 原典 古代 氏族 系譜 集成 正親町三条実雅 祖 正親町 三条 公綱 公綱 落胤 浅井 重政 子 近江 浅井氏 浅井忠 政忠 政 弟 氏政 4代目 秀吉 浅井氏 出 名目 上 藤原 姓 浅井 氏政 子 国吉 昌 盛 昌成 木下 高 泰 女婿 木下 姓 宇多源氏 近江 佐々木氏 説 宇多源氏 佐々木氏 族 系図 秀吉 出自 宇多源氏 佐々木氏 佐々 木流 佐々 木高 泰 越中 守 の子 木下氏 泰氏 泰 秀吉 実父 木下 郷 木下 百姓 
人物 家康 忠臣 忠吉 苦難 時代 異常 財 の 忠吉 我妥力-わたり- 渡り 各地 物品 商工業者 ため 推測 歴史群像 戦国 驍将 知将 奇 将 伝 乱世 62人 生き様 様 P2 98 永禄 一揆 由来 分際 宜 買 人 三州 一向宗 乱 記 農 商 業 富裕 者 鳥居 家 かなり 経済力 よう 鳥居 家 三河 碧海郡 居 ここ 矢作川 水運 水陸 交通 要衝 ため 船 馬 経済活動 かなり 富 
人物 逸話 恐妻家 それ 逸話 正室 酒井家次 娘 気 強い 女性 ある時 忠興 正室 内緒 家中 特に 美女 女性 正室 これ 薙刀 忠興 平市 教育委員会 刊行 郷土資料 双書 一 集 内藤 候 平 藩 史料 巻 三 昭和50年 10月 24 頁 天光院 逸話 天光院 香具 姫 記述 ため 以後 女性 関係 藩政 常に 正室 意見 人物 逸話 恐妻家 それ 逸話 正室 酒井家次 娘 気 強い 女性 ある時 忠興 正室 内緒 家中 特に 美女 女性 正室 これ 薙刀 忠興 平市 教育委員会 刊行 郷土資料 双書 一 集 内藤 候 平 藩 史料 巻 三 昭和50年 10月 24 頁 天光院 逸話 天光院 香具 姫 記述 ため 以後 女性 関係 藩政 常に 正室 意見 
人物 逸話 陶弘護 暗殺 後 陶氏 家督 争い 弘 矩 暗躍 弘 矩 殺害 原因 弘 矩 讒言 陶武護 反抗 逆 説 晴 興 宿禰 記 明 応 4年 3月21日 条 説 弘 矩 殺害 の 当主 義興 出端 ない 隠居 先代 当主 政弘 ため 藤井 崇 大内政弘 自ら 権力 陶弘護 排除 ため 吉見信頼 殺害 ところ 内藤弘矩 口封じ の 本来 計画 後日 陶武護 反抗 きっかけ 更に 内藤弘矩 殺害 真相 説 提示 陶武護 弟 興 明 殺害 陶氏 家督 15日 後 弘 矩 文人 活動 当代 屈指 連歌師 宗祇 交流 記録 脚注 人物 逸話 陶弘護 暗殺 後 陶氏 家督 争い 弘 矩 暗躍 弘 矩 殺害 原因 弘 矩 讒言 陶武護 反抗 逆 説 晴 興 宿禰 記 明 応 4年 3月21日 条 説 弘 矩 殺害 の 当主 義興 出端 ない 隠居 先代 当主 政弘 ため 藤井 崇 大内政弘 自ら 権力 陶弘護 排除 ため 吉見信頼 殺害 ところ 内藤弘矩 口封じ の 本来 計画 後日 陶武護 反抗 きっかけ 更に 内藤弘矩 殺害 真相 説 提示 陶武護 弟 興 明 殺害 陶氏 家督 15日 後 弘 矩 文人 活動 当代 屈指 連歌師 宗祇 交流 記録 脚注 
人物 逸話 画像 Noae Kanetugu Yoroi .jpg thumb 200 PX 直江兼続 所用 金 小札 浅葱 糸 威 二 枚 胴 具足 江戸時代 後期 講談 明治時代 以降 講釈 本 中心 兼続 謙信 才気 美貌 小姓 近習 近侍 寵愛 深い 衆道 相手 信頼 篤い 近臣 実際 生前 謙信 兼続 関わり 信憑 性 史料 一切 確認 青少年 期 兼続 謙信 近侍 否 不明 現在 研究者 間 一般に 謙信 寵臣 目 河田長親 中条 景泰 10代 頃 謙信 近侍 寵 用 こと 謙信 直筆 書状 はじめ 複数 一次 史料 立証 近年 山田邦明 謙信 母 父 長尾 顕吉 発給 文書 署名 景勝 祖父 長尾房長 一 代 前 上田 長尾 家 当主 説 謙信 母 上田 長尾 家 出身 の どう まだ 多く 疑問 点 上田 長尾 家 家臣団 中 栗林 政頼 謙信 命 甘糟 家 相続 甘糟景継 謙信 配下 活躍 もの たち 少ない 謙信 時代 謙信 配下 兼続 立場 処遇 今後 研究 天正 8年 1580年 樋口氏 時代 書状 当時 兼続 景勝 配下 意思 代行 こと もの 若年 期 兼続 景勝 関わり 実証 もの 後年 新井白石 藩 翰譜 上杉 譜 内 大田 錦城 随筆 梧 窓 漫筆 内 昭和 南方熊楠 岩田準一 往復書簡 内 景勝 兼続 衆道 関係 断言 それ 一次 史料 米沢 転封 際 上杉 家 大変 財政難 ため 老臣 中 家臣 減員 提案 した 者 兼続 断じて これ 反対 かく 際 人 大切 もの いない 一同 協力 復興 新 季 奉公 牢 人 連 者 旧来 家臣 一人 事 天雷 子 続 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 453 頁 米沢 かつて 領国 4分 1 石高 地 上杉 家 の 厳しい 暮らし 兼続 ここ 家臣 家族 3万人 自ら 質素 暮らし 国 造り 米沢市 郊外 兼続 指示 土地 武士 子孫 今 家 周り 栗 柿 生垣 ウコギ いずれ 食用 木 兼続 実用 的 植物 こと 人々 暮らし 助け よう 心 様 に 農業 振興 尽力 事 後 元禄 年間 四季 農 戒 書 地下人 上下 共 身持ち 之 書 作者 仮託 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 302 頁 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 271 頁 −2 76 頁 関ヶ原の合戦 後 非常時 米沢 墓石 格子 型 よう 命令 これ 兼続 発案 墓石 格子 棒 こと 強固 石 塀 もの 今 米沢 寺社 墓所 たくさん 格子 型 墓石 兼続 墓石 同様 正室 直江大和守 景綱 女 名 おせん 兼続 側室 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 64 頁 伏見城 伊達・政宗 同席 諸 大名 金銭 回覧 末座 兼続 これ 時 それ 素手 扇子 よう 表裏 政宗 陪臣 兼続 遠慮 こと ない 直接 手 よう に ところ 兼続 賎 敷物 扇 常山紀談 政宗 下 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 457 頁 徳川 政権 下 頃 ある時 直江兼続 江戸城 廊下 伊達・政宗 会釈 顔 素通り 政宗 これ 直江兼続 政宗 公 戦場 幾度も いつも 後ろ姿 拝見 こと 無い ため 一向に 気 返答 最上義光 記 家忠日記 長谷堂城 戦い 撤退戦 兼続 采配 振り 敵 将 最上義光 感心 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 1929 頁 南化玄興 西笑承兌 親交 文化人 蔵書 家 有名 兼続 若い 頃 漢文学 自ら 漢詩 ほか 連歌 よい 当代 一流 文化人 連歌 会 名 江戸 中期 儒学者 新井白石 詩才 ない 賞賛 古今東西 歴史書 医学書 仏教典籍 書写 蒐集 兼続 蔵書 宋 版 史記 漢書 前漢 書 南 化 和尚 物 いずれ 国宝 指定 木 活字 文選 書物 文選 直江版 出版 米沢藩 学問所 禅林 文庫 後 興譲館 現在 山形県立米沢興譲館高等学校 創立 兼続 朝鮮 役 際 肥前 名護屋城 滞陣 中 わずか 2 ヶ月 間 300巻 医学書 書写 渡海 後 士卒 略奪 兵火 漢籍 日本 江戸 初期 儒学者 藤原惺窩 姜 コウ 姜 沆 書中 近世 文 戦陣 間 者 上杉謙信 小早川隆景 高坂昌信 直江兼続 赤松 広通 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 133 頁 愛 字 兜 立 物 前立て 兜 兼続 所用 米沢市 上杉神社 稽照 殿 これ 謙信 愛宕神社 武田信玄 北条氏康 打倒 戦勝 祈願 文書 歴代 古 案 集録 一般 愛宕 愛い 説 有力 常山紀談 北越 軍記 ある時 兼続 家臣 三宝寺 庄蔵 下人 五助 無礼 遺族 たち 兼続 あれ 粗相 何 無礼 もの ない 兼続 遺族 訴え 通り 兼続 遺族 白銀 20枚 よう に 遺族 たち 下人 兼続 様々 に 兼続 地獄 遺族 3人 首 首 河原 横 高札 そこ 者 ども 使い 死人 慶長 二 年 2月7日 直 江山 城守 兼続 閻魔大王 嘆願書 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 458 頁 −4 59 頁 逸話 会津 国替え 抵抗 勢力 兼続 処断 それ 以来 国中 騒動 史実 投影 可能性 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 191 頁 常山紀談 大男 百人 勿体 学問 詩歌 達者 才知 武道 兵 恐らく 天下 御 仕置 候 ダム 仁 体 それ 長 高い 容儀 骨柄 並びない 弁舌 明 殊更 大胆 人 兼続 高い 評価 それ 名将言行録 背 高い 容姿 美しい 言葉 晴朗 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 45 頁 御館の乱 頃 兼続 史料 正確 行動 明らか 春日山城 近侍 顔ぶれ 中 兼続 景勝 家督 継承 主導 全区 妄説 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 47 頁 兼続 死後 主君 徳川家康 上杉 家 窮地 奸臣 米沢藩 9代 藩主 上杉鷹山 兼続 手本 藩政改革 こと 次第に 再 評価 人物 逸話 画像 Noae Kanetugu Yoroi .jpg thumb 200 PX 直江兼続 所用 金 小札 浅葱 糸 威 二 枚 胴 具足 江戸時代 後期 講談 明治時代 以降 講釈 本 中心 兼続 謙信 才気 美貌 小姓 近習 近侍 寵愛 深い 衆道 相手 信頼 篤い 近臣 実際 生前 謙信 兼続 関わり 信憑 性 史料 一切 確認 青少年 期 兼続 謙信 近侍 否 不明 現在 研究者 間 一般に 謙信 寵臣 目 河田長親 中条 景泰 10代 頃 謙信 近侍 寵 用 こと 謙信 直筆 書状 はじめ 複数 一次 史料 立証 近年 山田邦明 謙信 母 父 長尾 顕吉 発給 文書 署名 景勝 祖父 長尾房長 一 代 前 上田 長尾 家 当主 説 謙信 母 上田 長尾 家 出身 の どう まだ 多く 疑問 点 上田 長尾 家 家臣団 中 栗林 政頼 謙信 命 甘糟 家 相続 甘糟景継 謙信 配下 活躍 もの たち 少ない 謙信 時代 謙信 配下 兼続 立場 処遇 今後 研究 天正 8年 1580年 樋口氏 時代 書状 当時 兼続 景勝 配下 意思 代行 こと もの 若年 期 兼続 景勝 関わり 実証 もの 後年 新井白石 藩 翰譜 上杉 譜 内 大田 錦城 随筆 梧 窓 漫筆 内 昭和 南方熊楠 岩田準一 往復書簡 内 景勝 兼続 衆道 関係 断言 それ 一次 史料 米沢 転封 際 上杉 家 大変 財政難 ため 老臣 中 家臣 減員 提案 した 者 兼続 断じて これ 反対 かく 際 人 大切 もの いない 一同 協力 復興 新 季 奉公 牢 人 連 者 旧来 家臣 一人 事 天雷 子 続 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 453 頁 米沢 かつて 領国 4分 1 石高 地 上杉 家 の 厳しい 暮らし 兼続 ここ 家臣 家族 3万人 自ら 質素 暮らし 国 造り 米沢市 郊外 兼続 指示 土地 武士 子孫 今 家 周り 栗 柿 生垣 ウコギ いずれ 食用 木 兼続 実用 的 植物 こと 人々 暮らし 助け よう 心 様 に 農業 振興 尽力 事 後 元禄 年間 四季 農 戒 書 地下人 上下 共 身持ち 之 書 作者 仮託 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 302 頁 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 271 頁 −2 76 頁 関ヶ原の合戦 後 非常時 米沢 墓石 格子 型 よう 命令 これ 兼続 発案 墓石 格子 棒 こと 強固 石 塀 もの 今 米沢 寺社 墓所 たくさん 格子 型 墓石 兼続 墓石 同様 正室 直江大和守 景綱 女 名 おせん 兼続 側室 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 64 頁 伏見城 伊達・政宗 同席 諸 大名 金銭 回覧 末座 兼続 これ 時 それ 素手 扇子 よう 表裏 政宗 陪臣 兼続 遠慮 こと ない 直接 手 よう に ところ 兼続 賎 敷物 扇 常山紀談 政宗 下 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 457 頁 徳川 政権 下 頃 ある時 直江兼続 江戸城 廊下 伊達・政宗 会釈 顔 素通り 政宗 これ 直江兼続 政宗 公 戦場 幾度も いつも 後ろ姿 拝見 こと 無い ため 一向に 気 返答 最上義光 記 家忠日記 長谷堂城 戦い 撤退戦 兼続 采配 振り 敵 将 最上義光 感心 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 1929 頁 南化玄興 西笑承兌 親交 文化人 蔵書 家 有名 兼続 若い 頃 漢文学 自ら 漢詩 ほか 連歌 よい 当代 一流 文化人 連歌 会 名 江戸 中期 儒学者 新井白石 詩才 ない 賞賛 古今東西 歴史書 医学書 仏教典籍 書写 蒐集 兼続 蔵書 宋 版 史記 漢書 前漢 書 南 化 和尚 物 いずれ 国宝 指定 木 活字 文選 書物 文選 直江版 出版 米沢藩 学問所 禅林 文庫 後 興譲館 現在 山形県立米沢興譲館高等学校 創立 兼続 朝鮮 役 際 肥前 名護屋城 滞陣 中 わずか 2 ヶ月 間 300巻 医学書 書写 渡海 後 士卒 略奪 兵火 漢籍 日本 江戸 初期 儒学者 藤原惺窩 姜 コウ 姜 沆 書中 近世 文 戦陣 間 者 上杉謙信 小早川隆景 高坂昌信 直江兼続 赤松 広通 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 133 頁 愛 字 兜 立 物 前立て 兜 兼続 所用 米沢市 上杉神社 稽照 殿 これ 謙信 愛宕神社 武田信玄 北条氏康 打倒 戦勝 祈願 文書 歴代 古 案 集録 一般 愛宕 愛い 説 有力 常山紀談 北越 軍記 ある時 兼続 家臣 三宝寺 庄蔵 下人 五助 無礼 遺族 たち 兼続 あれ 粗相 何 無礼 もの ない 兼続 遺族 訴え 通り 兼続 遺族 白銀 20枚 よう に 遺族 たち 下人 兼続 様々 に 兼続 地獄 遺族 3人 首 首 河原 横 高札 そこ 者 ども 使い 死人 慶長 二 年 2月7日 直 江山 城守 兼続 閻魔大王 嘆願書 木村 徳衛 直江兼続 伝 私家版 1944年 458 頁 −4 59 頁 逸話 会津 国替え 抵抗 勢力 兼続 処断 それ 以来 国中 騒動 史実 投影 可能性 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 191 頁 常山紀談 大男 百人 勿体 学問 詩歌 達者 才知 武道 兵 恐らく 天下 御 仕置 候 ダム 仁 体 それ 長 高い 容儀 骨柄 並びない 弁舌 明 殊更 大胆 人 兼続 高い 評価 それ 名将言行録 背 高い 容姿 美しい 言葉 晴朗 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 45 頁 御館の乱 頃 兼続 史料 正確 行動 明らか 春日山城 近侍 顔ぶれ 中 兼続 景勝 家督 継承 主導 全区 妄説 今福匡 直江 兼続 新人物往来社 2008年 47 頁 兼続 死後 主君 徳川家康 上杉 家 窮地 奸臣 米沢藩 9代 藩主 上杉鷹山 兼続 手本 藩政改革 こと 次第に 再 評価 
人物 逸話 ファイル Katabami inverted pngthumb 200 PX 片 喰 酢漿草 家紋 初め 三浦氏 代表 紋 引両紋 三引 両 南北朝時代 日本 南北朝 戦乱 足利尊氏 功 とき 尊 氏 戦功 証 傍ら 酢漿草 これ 記念 カタバミ 家紋 片 喰 酢漿草 中条 家 記 繁殖力 強い 一度 こと 困難 こと 家 こと 武家 間 家運 隆盛 子孫繁栄 縁起 家紋 図案 合戦 際 軍旗 山 一 字 旗 初期 居館 江上 館 藤資 普段 羽 黒館 跡 15 16世紀 もの 明 陶磁器 珠洲焼 大量 に 出土 藤資 壺 収集家 可能性 高い 人物 逸話 ファイル Katabami inverted pngthumb 200 PX 片 喰 酢漿草 家紋 初め 三浦氏 代表 紋 引両紋 三引 両 南北朝時代 日本 南北朝 戦乱 足利尊氏 功 とき 尊 氏 戦功 証 傍ら 酢漿草 これ 記念 カタバミ 家紋 片 喰 酢漿草 中条 家 記 繁殖力 強い 一度 こと 困難 こと 家 こと 武家 間 家運 隆盛 子孫繁栄 縁起 家紋 図案 合戦 際 軍旗 山 一 字 旗 初期 居館 江上 館 藤資 普段 羽 黒館 跡 15 16世紀 もの 明 陶磁器 珠洲焼 大量 に 出土 藤資 壺 収集家 可能性 高い 
人物 中野氏 井伊氏 当主 井伊 直 氏 井伊直平 父 井伊直盛 曾祖父 弟 中野 直 房 直 房 分流 直由 直 房 孫 自身 妻 息子 中野直之 直之 妻 井伊氏 当主 井伊直親 妻 奥山ひよ お ひよ 姉妹 直由 井伊直盛 重臣 永禄 3年 1560年 井伊氏 今川義元 尾張国 侵攻 直盛 これ 従軍 直由 井伊谷 留守居 今川 軍 桶狭間の戦い 織田信長 直盛 戦死 当時 井伊氏 重臣 小野道好 井伊谷 横領 ため 直盛 遺言 道好 不仲 養嗣子 直親 後見 役 直由 指名 そのため 先 代 井伊氏 当主 井伊直平 直平 采配 直盛 遺言 通り 直由 直親 後見 役 直平 直盛 かつて 信濃 守 名乗り 事 直由 後見 役 ため 専横 機 道好 まま 行動 永禄 5年 末 1563年 直親 永禄 6年 同 直 平が 死去 後 引き続き 井伊氏 後見 役 永禄 7年 1564年 浜松城 引馬 城主 飯尾連龍 今川氏 離反 これ 今川氏真 家臣 井伊氏 近い 新野親矩 直由 引馬 城 攻撃 直由 ら 今川氏 増援 要請 2 千 人 加勢 引馬 城 攻撃 連 龍 よく 直由 引馬 城 東 天馬 橋 親 矩 討死 井伊谷 直由 討死 ため 井伊氏 無主 状態 ため 井伊直盛 後家 祐椿尼 井伊氏 菩提寺 龍潭寺 浜松市 龍潭寺 僧 南渓瑞聞 協議 上 直盛 娘 次郎法師 井伊直虎 井伊氏 当主 擁立 井伊家伝記 上巻 井伊家伝記 上巻 24 −2 5 コマ 目 
人物 逸話 武田信玄 業 正 ひとり 上野 限り 上野 こと ほど 業 正 信玄 彼 死 信玄 大いに これ 上野 手 同然 すぐ に 軍 上野 後世 上州 トラ 黄 班 猛 将 人物 逸話 武田信玄 業 正 ひとり 上野 限り 上野 こと ほど 業 正 信玄 彼 死 信玄 大いに これ 上野 手 同然 すぐ に 軍 上野 後世 上州 トラ 黄 班 猛 将 
人物 天正 12年 1584年 11月28日 鍋島直茂 次男 佐賀城 生まれる。 兄 佐賀藩 初代 藩主 鍋島勝茂 生母 寛政重修諸家譜 石井常延 娘。 陽泰院 他 系図 井手口 小左衛門 妹 忠茂 創建 泰智寺 忠茂 両親 ため 寺号 直茂 法名 ・ 日 峯 宗智 陽泰院 法名 命名 陽泰院 生母 可能性 高い 忠茂 早くから 父 兄 豊臣秀吉 文禄 4年 1595年 文禄の役 父 兄 李氏 朝鮮 朝鮮 渡海 朝鮮軍 慶長 2年 1597年 慶長の役 参加 慶長 5年 1600年 9月 関ヶ原の戦い 兄 勝茂 西軍 ため 戦後 徳川家康 処罰 父 命令 西 軍 立花・宗茂 鍋島氏 存続 尽力 慶長 6年 1601年 家康 人質 江戸 慶長 7年 1602年 家康 三男 徳川秀忠 秀忠 近習 秀忠 寵愛 忠 偏諱 忠茂 改名 下総 矢作 5000 石 従五位下 和泉 守 叙任 こと 慶長 13年 1608年 中風 ため 帰国 以後 蓮池 養生 父 兄 幕府 パイプ役 慶長 14年 1609年 2 万 石 分知 下総 5000 石 2 万 5000 石 大名 常広城 修築 居城 鹿島藩 立 藩 病気 ため 藩政 こと ほとんど ない 慶長 19年 1614年 大坂冬の陣 忠茂 病身 参加 ため 秀忠 激賞 その後 矢作 療養 回復 寛永 元年 1624年 8月4日 矢作 死去 享年 41 跡 長男 鍋島正茂 正茂 鍋島氏 戦国武将 江戸幕府 旗本 鹿島 藩主 1011584 年生 1624年 没 
人物 逸話 龍造寺隆信 義兄弟 そのため 隆信 諫言 こと 多い はじめ うち 隆信 仲 良い 隆信 龍造寺 仁王門 晩年 隆信 酒色 次第に 天正 2年 1574年 平井経治 須古 城 際 要害 ため 全 軍 まま 夕刻 撤退 間近 直茂 先陣 攻め口 最中 広 橋信 了 伝令 我ら 支障 早い よう これ 立腹 広橋 討ち死に 北 肥 戦 誌 九州 治乱 記 記述 天正 5年 1577年 大村純忠 攻め 際 龍造寺 軍 先陣 敗 二 陣 不覚 先陣 勝 二 陣 手柄 定め 直茂 先陣 勝屋 勝 一軒 様 静観 隆信 急ぎ 勝屋 援 よう 伝令 ようやく 助勢 意図的 行為 直茂 秀吉 天下 知恵 勇気 大気 覇気 直茂 秀吉 早くから 信任 龍造寺氏 家督 代行 者 天正 18年 1590年 時点 すでに 政家 秀吉 知行 宛 行状 中 4 万 5000 石 独自 知行 人物 逸話 龍造寺隆信 義兄弟 そのため 隆信 諫言 こと 多い はじめ うち 隆信 仲 良い 隆信 龍造寺 仁王門 晩年 隆信 酒色 次第に 天正 2年 1574年 平井経治 須古 城 際 要害 ため 全 軍 まま 夕刻 撤退 間近 直茂 先陣 攻め口 最中 広 橋信 了 伝令 我ら 支障 早い よう これ 立腹 広橋 討ち死に 北 肥 戦 誌 九州 治乱 記 記述 天正 5年 1577年 大村純忠 攻め 際 龍造寺 軍 先陣 敗 二 陣 不覚 先陣 勝 二 陣 手柄 定め 直茂 先陣 勝屋 勝 一軒 様 静観 隆信 急ぎ 勝屋 援 よう 伝令 ようやく 助勢 意図的 行為 直茂 秀吉 天下 知恵 勇気 大気 覇気 直茂 秀吉 早くから 信任 龍造寺氏 家督 代行 者 天正 18年 1590年 時点 すでに 政家 秀吉 知行 宛 行状 中 4 万 5000 石 独自 知行 
人物 就 辰 寡黙 勤勉 細かい 性格 よう 経歴 武功 財務 土木 建築 才知 人物 推測 
人物 長秀 信長 養女 信長 兄 織田信広 娘。 姪 桂峯院 妻 嫡男 長重 信長 五 女 さらに 長秀 信長 長 字 偏諱 親しい 主従関係 2代 信長 姻戚 例 他 家臣 一切 無い ところ よう に 長秀 信長 長秀 友 兄弟 逸話 厚い 信頼 こと 織田 家中 木綿 藤吉 米 五郎 左 柴田 佐久間 風評 木綿 羽柴秀吉 華美 ない 重宝 の 米 五郎 左 長秀 もの 非常 に 器用 よう 任務 米 よう に 上 下 毎日 生活 上 こと 存在 よう 意味 祖田 1991 PP 215 −2 16 方面軍 司令 地位 安土城 普請奉行 畿内 行政 仕事 そつ ない 各 方面 援軍 補給 路 確保 現地 戦後処理 活躍 行政 軍事 両面 米 五郎 左 名 働き 信長 信頼 清洲会議 織田家 今後 宿老 1人 参加 頃 長秀 決して 秀吉 対等 立場 勢力 差 歴然 それ よう に 山崎の戦い 後 毛利輝元 秀吉 1 家臣 蜂須賀正勝 立場 上 織田家 重臣 長秀 戦勝 祝い 贈答 品 内容 書状 中身 一言一句 もの 他 大名 秀吉 家臣 認識 よう 蜂須賀 文書 毛利 家 四 代 実録 考証 天正 3年 1575年 7月 信長 家臣 達 官位 下賜 姓 上奏 羽柴秀吉 筑前 守 明智光秀 九州 名族 惟任 これ とう 姓 際 長秀 同軸 九州 名門 惟住 これ ずみ 姓 長秀 これ 一度 拙者 生涯 五郎 左 まま 結構 長秀 名刀 あざ丸 所有 こと それ 手 もの 長秀 眼 病 よう 刀 かつて 熱田神宮 神職 織田 方 武将 千 秋季 光 所有 もの 加納口の戦い 千秋 戦死 際 斎藤道三 家臣 陰山 一景 あざ丸 鹵獲 直後 織田 方 戦い 陰山 両目 いわく つき 刀剣 長秀 周囲 人々 助言 熱田神宮 あざ丸 奉納 以降 眼 病 信長公記 武田 家 滅亡 後 長秀 信長 休暇 堀秀政 多賀常則 草津温泉 湯治 
人物 逸話 義光 延 剛力 こと 力 家中 力 自慢 者 7 8人 庭 延 男 ども 即座 義光 太い さ 2 尺 桜の木 延 なおも 義光 ため 両者 うち 桜の木 根から 義光 ごと 人物 逸話 義光 延 剛力 こと 力 家中 力 自慢 者 7 8人 庭 延 男 ども 即座 義光 太い さ 2 尺 桜の木 延 なおも 義光 ため 両者 うち 桜の木 根から 義光 ごと 
人物 尾張国 中島郡 片原一色城 城主 家系 信長公記 信長 16 7 8歳 ころ 弓 市川 大介 鉄砲 橋本一巴 兵法 平田三位 稽古 太田牛一 信長公記 巻首 上総介 殿 形 儀 事 情報 尾張 味 鏡村 天永 寺 天台宗 僧 天沢 甲斐 際 彼 武田信玄 太田牛一 信長公記 巻首 天沢 長老 物 かなり 事 同時代 史料 ない 寛永 10年 1633年 国友 鉄炮記 一 巴 天文 天文 18年 1549年 鉄砲 世上 名高い こと 信長 耳 同年 7月18日 信長 命 国友村 鉄砲鍛冶 国友善兵衛 ら 六 匁 玉 鉄砲 500 挺 注文 永禄 元年 1558年 浮野の戦い 一 巴 弓 達人 林 弥七 郎 二つ 玉 2発 弾丸 こと 後北条氏 2発 弾丸 紙 1発 弾丸 宇田川武久 鉄砲 戦国 合戦 吉川弘文館 2007 ISBN 978 −4 642 05546 8 175 ページ 鉄砲 対 弓矢 戦い 太田牛一 信長公記 巻首 浮野 合戦 事 戦闘 相打ち 形 戦死 
人物 伊達・政宗 阿波 古狸 古狸 渭水 聞見 録 ディオゴ 結城 影響 キリスト教 信仰 洗礼 元和 5年 法華宗 要法寺 22代 大雄院 日 恩 教化 東山 隠居 寮 
人物 太閤検地 反対派 秀吉 検地 苦言 3 箇条 書状 戯言 養 気 集 連歌 傾倒 里村紹巴 里村 昌 交流 和歌 細川幽斎 古田重然 ら 当時 好士 腕前 内藤 佐登子 紹巴 富士見 道記 世界 P 146 −1 47 
人物 信長 弟 織田信時 信時 2人 秀貞 ところ 弟 通 具 暗殺 秀貞 提案 秀貞 反対 信長 命 急 追放 佐久間 信盛 佐久間信栄 信栄 父子 同時 明智光秀 讒言 説 佐久間軍記 寛政重修諸家譜 子 林 勝吉 勝吉 父 追放 後に 山内一豊 代官 兼 窪 川城 初代 家老 職 
人物 逸話 文禄の役 前述 よう に 加藤 家 4 反 およそ 1.3m 10m 旗指物 青 絹地 日の丸 戦場 疾走 賞賛 樫井の戦い 旗印 塙団右衛門 自身 名 これら 派手 活躍 江戸時代 講談 人気 宮城県 史 大坂の陣 際 伊達 勢 直之 娘。 侍女 のち 伊達・政宗 側室 説話 紹介 中山 栄子 伊達・政宗 女性 宮城県 史 29 人 物史 1986 281 頁 娘 政宗 四男 伊達宗泰 宗泰 生母 祥光院 宗泰 慶長 7年 1602年 生まれ 辻褄 伊達氏 家 譜 宗泰 生母 名前 出自 共 不詳 人物 逸話 文禄の役 前述 よう に 加藤 家 4 反 およそ 1.3m 10m 旗指物 青 絹地 日の丸 戦場 疾走 賞賛 樫井の戦い 旗印 塙団右衛門 自身 名 これら 派手 活躍 江戸時代 講談 人気 宮城県 史 大坂の陣 際 伊達 勢 直之 娘。 侍女 のち 伊達・政宗 側室 説話 紹介 中山 栄子 伊達・政宗 女性 宮城県 史 29 人 物史 1986 281 頁 娘 政宗 四男 伊達宗泰 宗泰 生母 祥光院 宗泰 慶長 7年 1602年 生まれ 辻褄 伊達氏 家 譜 宗泰 生母 名前 出自 共 不詳 
人物 逸話 武勇 こと 熊 異名 秀吉 とても 信頼 武将 小田原 陣中 秀吉 直 末 討死 報告 直 末 悲しみ 関東 喜び 3日間 口 一豊 公記 家督 弟 一柳直盛 尾張国 葉栗郡 西部 黒田城 尾張国 黒田城 中心 3 万 5 000 石 母 らく 直 末 死 豊臣秀次 800 石 知行地 際 所領 宛 異状 女性 相手 ため 漢字 ほとんど 主 に 平仮名 ひらがな 構成 一柳 文書 岐阜県関市 一柳城 直 末 築城 改修 一柳 名 城 人物 逸話 武勇 こと 熊 異名 秀吉 とても 信頼 武将 小田原 陣中 秀吉 直 末 討死 報告 直 末 悲しみ 関東 喜び 3日間 口 一豊 公記 家督 弟 一柳直盛 尾張国 葉栗郡 西部 黒田城 尾張国 黒田城 中心 3 万 5 000 石 母 らく 直 末 死 豊臣秀次 800 石 知行地 際 所領 宛 異状 女性 相手 ため 漢字 ほとんど 主 に 平仮名 ひらがな 構成 一柳 文書 岐阜県関市 一柳城 直 末 築城 改修 一柳 名 城 
人物 逸話 秀吉 公 黄金 贈与 伏見城 築城 祝い 後 豊臣秀吉 井伊直政 本多・忠勝 榊原康政 平岩親吉 歳末 祝儀 密か に 黄金 百 枚 直政 忠勝 そのまま 黄金 拝受 家康 康政 どう よい 家康 家康 下し 他物 もの 親吉 黄金 臣 関東 奉公 身 禄 衣食 常に 今 主君 賜り物 こと しない 黄金 使者 よう に 私欲 ない 正直 心 持ち主 家康 親吉 信康 義直 後見 八男 千 千代 養子 の 名将言行録 平岩 平 右衛門 平岩親吉 弟 名 平 右衛門 ある時 彼 榊原康政 口論 少し 傷 ところ 傍 者 喧嘩 時 親吉 宿老 康政 若い 小身 喧嘩 一件 親吉 康政 今 小身 才智 勇敢 上の 御用 人傑 弟 人 程度 者 ゆえ 主君 御用 禄 者 弟 武道 康政 しきりに 昇進 果たして 康政 天下 英傑 称美 人 皆 親吉 私心 ない さ 感服 名将言行録 毒まんじゅう 慶長 16年 1611年 徳川家康 豊臣秀頼 二条城 会見 直後 会見 場 秀頼 護衛 加藤清正 急死 それ 実しやか 毒饅頭 暗殺 説 巷間 後 歌舞伎 題材 それ 家康 会見 場 秀頼 毒殺 意 腹心 平岩親吉 遅効 性 毒 針 饅頭 自ら 毒見 上 秀頼 それ 清正 自ら 毒饅頭 秀頼 史実 平岩 会見 9 ヶ月 後 死去 会見 2年 間 浅野幸長 池田輝政 会見 参加 豊臣氏 恩顧 大名 死亡 これら 毒殺 憶測 こと 人物 逸話 秀吉 公 黄金 贈与 伏見城 築城 祝い 後 豊臣秀吉 井伊直政 本多・忠勝 榊原康政 平岩親吉 歳末 祝儀 密か に 黄金 百 枚 直政 忠勝 そのまま 黄金 拝受 家康 康政 どう よい 家康 家康 下し 他物 もの 親吉 黄金 臣 関東 奉公 身 禄 衣食 常に 今 主君 賜り物 こと しない 黄金 使者 よう に 私欲 ない 正直 心 持ち主 家康 親吉 信康 義直 後見 八男 千 千代 養子 の 名将言行録 平岩 平 右衛門 平岩親吉 弟 名 平 右衛門 ある時 彼 榊原康政 口論 少し 傷 ところ 傍 者 喧嘩 時 親吉 宿老 康政 若い 小身 喧嘩 一件 親吉 康政 今 小身 才智 勇敢 上の 御用 人傑 弟 人 程度 者 ゆえ 主君 御用 禄 者 弟 武道 康政 しきりに 昇進 果たして 康政 天下 英傑 称美 人 皆 親吉 私心 ない さ 感服 名将言行録 毒まんじゅう 慶長 16年 1611年 徳川家康 豊臣秀頼 二条城 会見 直後 会見 場 秀頼 護衛 加藤清正 急死 それ 実しやか 毒饅頭 暗殺 説 巷間 後 歌舞伎 題材 それ 家康 会見 場 秀頼 毒殺 意 腹心 平岩親吉 遅効 性 毒 針 饅頭 自ら 毒見 上 秀頼 それ 清正 自ら 毒饅頭 秀頼 史実 平岩 会見 9 ヶ月 後 死去 会見 2年 間 浅野幸長 池田輝政 会見 参加 豊臣氏 恩顧 大名 死亡 これら 毒殺 憶測 こと 
人物 逸話 一般的 武勇 智謀 乏しい 猪武者 イメージ 強い 乱暴者 逸話 幼い 頃 父親 桶屋 家業 ため 修行 大人 喧嘩 鑿 のみ 相手 殺害 安芸 広島 入国 際 船 地嵐 風 ため 国 入り 初め 地 よい もの 何 罪 ない 水主 老 物語 関ヶ原の戦い 第一 武功 賞 関ヶ原 たびたび それ こと 言動 戦い 関連 次 よう 逸話 研究 岐阜城 際 城主 織田秀信 助命 嘆願 直後 家臣 徳川家 足軽 侮辱 自害 上司 旗本 伊奈昭綱 切腹 正則 要求 際 城地 啖呵 事件 原因 ため 徳川 方 史料 人 正則 資性 強暴 軍功 ほこり 徳川実紀 台 徳 院 殿御 実紀 武断派 印象 強い 慶長 6年 1601年 検地 知行高 49 万 8 000 石 の 元和 5年 1619年 51 万 5 000 石 増加 領主 行政 面 結果 自ら キリシタン ない 清洲 城主 頃 一貫 キリシタン 保護 政策 堅持 宗教 寛容 政策 大 酒飲み 酒癖 悪い 泥酔 家臣 切腹 翌朝 間違い もはや 取り返し 家臣 首 逸話 酒席 黒田 家 家臣 母里友信 酒 大杯 好き 褒美 ラス さらに 黒田 武士 酒 弱い 何 役 罵倒 家名 母里友信 元々 酒豪 ため 酒 見事 に 一気 褒美 秀吉 拝領 名 槍 日本号 槍 日本号 所望 正則 不覚 家宝 槍 こと 幕府 命 名古屋城 手伝普請 従事 際 江戸城 江戸 駿府城 駿府 まだ ここ 妾 子 城 それ の 池田輝政 お前 家康 婿 殿 我々 為 事 直訴 輝政 沈黙 それ 加藤清正 滅多 事 築城 そんなに 嫌 国元 謀反 支度 それ 無理 命令 通り 工期 元和 元年 1615年 大坂城 落城 後 妙心寺 石川貞清 元 面会 正則 貞清 妙心寺 内 土地 一部 海福 院 建立 死者 冥福 貞清 関ヶ原の戦い 西軍 戦後 茶人 商人 人物 妻 石田三成 娘。 大谷吉継 妹 真田信繁 幸村 娘。 諸説 家康 重病 死 床 正則 駿府 家康 一度 安芸 よい 将軍家 徳川秀忠 不服 遠慮 兵 良い 冷たい 御前 退出 正則 今日 ご 奉公 よう よう 情けない 限り 人目 憚 ら それ 家康 一言 ため よう に の 安心 ある時 細川忠興 なぜ 武勇 ない 得体 茶人 千利休 こと その後 忠興 利休 茶会 参加 茶会 正則 わし 今 強敵 事 無い 利休 殿 どうも 臆 よう に すっかり 利休 感服 かなり 恐妻家 ある時 女性問題 嫉妬 夫人 昌泉院 薙刀 戦場 臆 こと ない 自負 彼 これ 逸話 信濃国 高井野藩 転封 検地 新田 開発 奨励 新田 開発 久保田 家 子孫 6代目 久保田 重 右衛門 久保田春耕 小林一茶 門人 一人 一茶 経済的 支援 者 人物 逸話 一般的 武勇 智謀 乏しい 猪武者 イメージ 強い 乱暴者 逸話 幼い 頃 父親 桶屋 家業 ため 修行 大人 喧嘩 鑿 のみ 相手 殺害 安芸 広島 入国 際 船 地嵐 風 ため 国 入り 初め 地 よい もの 何 罪 ない 水主 老 物語 関ヶ原の戦い 第一 武功 賞 関ヶ原 たびたび それ こと 言動 戦い 関連 次 よう 逸話 研究 岐阜城 際 城主 織田秀信 助命 嘆願 直後 家臣 徳川家 足軽 侮辱 自害 上司 旗本 伊奈昭綱 切腹 正則 要求 際 城地 啖呵 事件 原因 ため 徳川 方 史料 人 正則 資性 強暴 軍功 ほこり 徳川実紀 台 徳 院 殿御 実紀 武断派 印象 強い 慶長 6年 1601年 検地 知行高 49 万 8 000 石 の 元和 5年 1619年 51 万 5 000 石 増加 領主 行政 面 結果 自ら キリシタン ない 清洲 城主 頃 一貫 キリシタン 保護 政策 堅持 宗教 寛容 政策 大 酒飲み 酒癖 悪い 泥酔 家臣 切腹 翌朝 間違い もはや 取り返し 家臣 首 逸話 酒席 黒田 家 家臣 母里友信 酒 大杯 好き 褒美 ラス さらに 黒田 武士 酒 弱い 何 役 罵倒 家名 母里友信 元々 酒豪 ため 酒 見事 に 一気 褒美 秀吉 拝領 名 槍 日本号 槍 日本号 所望 正則 不覚 家宝 槍 こと 幕府 命 名古屋城 手伝普請 従事 際 江戸城 江戸 駿府城 駿府 まだ ここ 妾 子 城 それ の 池田輝政 お前 家康 婿 殿 我々 為 事 直訴 輝政 沈黙 それ 加藤清正 滅多 事 築城 そんなに 嫌 国元 謀反 支度 それ 無理 命令 通り 工期 元和 元年 1615年 大坂城 落城 後 妙心寺 石川貞清 元 面会 正則 貞清 妙心寺 内 土地 一部 海福 院 建立 死者 冥福 貞清 関ヶ原の戦い 西軍 戦後 茶人 商人 人物 妻 石田三成 娘。 大谷吉継 妹 真田信繁 幸村 娘。 諸説 家康 重病 死 床 正則 駿府 家康 一度 安芸 よい 将軍家 徳川秀忠 不服 遠慮 兵 良い 冷たい 御前 退出 正則 今日 ご 奉公 よう よう 情けない 限り 人目 憚 ら それ 家康 一言 ため よう に の 安心 ある時 細川忠興 なぜ 武勇 ない 得体 茶人 千利休 こと その後 忠興 利休 茶会 参加 茶会 正則 わし 今 強敵 事 無い 利休 殿 どうも 臆 よう に すっかり 利休 感服 かなり 恐妻家 ある時 女性問題 嫉妬 夫人 昌泉院 薙刀 戦場 臆 こと ない 自負 彼 これ 逸話 信濃国 高井野藩 転封 検地 新田 開発 奨励 新田 開発 久保田 家 子孫 6代目 久保田 重 右衛門 久保田春耕 小林一茶 門人 一人 一茶 経済的 支援 者 
人物 生母 乃美 大方 老後 常に 心配 自身 弟 達 こと 温厚 人物 毛利 家 文書 847 号 天正 7年 1579年 比定 10月8日 10月8日 付 穂田 元清 書状 側室 兄弟 中 特に 才覚 武将 山陽 方面 東部 最 重要 拠点 猿 掛 城 守備 いた事 特に 三 兄 小早川隆景 関係 深い 多く 戦い 隆景 軍勢 
人物 次兄 氏照 同様 に 武勇 統治 北関東 最前線 上野 方面 軍事 武田信玄 三増峠の戦い はじめ 各地 転戦 いくつ 武功 領土 拡大 大きい 貢献 短慮 北条氏 滅亡 きっかけ 名胡 桃 事変 当事者 沼田 城代 猪俣邦憲 指揮官 藤田 家 義弟 養父 康邦 重利 実子 用土重連 謀殺 こと 非常 に 激 やすい 性格 こと 同軸 義弟 重連 実弟 藤田信吉 武田勝頼 上杉・景勝 北条 敵対 こと 武人 名声 養蚕 林業 殖産 熱意 業績 時代 農業 食料 生産 生糸 日本 各国 主要産業 氏邦 養蚕 北 武蔵 上野 主要産業 尽力 生糸 一大 拠点 鉢形城 歴史 館 氏邦 業績 展示 
人物 外交 手腕 涌井 文書 永禄 4年 1562年 下野国 佐野氏 外交 皮切り 永禄 12年 1569年 氏邦 上杉氏 越相同盟 実現 画策 伊達氏 濃密 外交関係 活躍 伊達・政宗 蘆名 氏 外交 担当 氏照 外交 相手 下野国 国人 古河公方 足利氏 勢力圏 奥州 大名 達 中心 養父 死後 遺族 粛清 弟 北条氏邦 藤田 氏邦 大石定仲 ら 定久 家族 天正 12年 以前 兄 子 直重 養子 その後 直重 解消 千葉邦胤 婿養子 代わり 氏政 七男 鶴千代 
人物 改正 三河後風土記 氏規 智謀 武勇 双方 研鑽 北条 一族 名将 称賛 徳川家康 北条氏規 宛 書状 多数 現存 後述 豊臣秀吉 後北条氏 北条氏 上洛 際 家康 働きかけ 氏規 もの 多い 家康 氏規 北条氏 窓口 役 事実 駿府 人質 時代 家康 駿府 人質 ため 頃 二人 親交 説 大日本史料 説 駿 国 雑誌 19世紀 前期 駿河国 地誌 阿部正信 著 武徳編年集成 家康 住居 隣 同士 今川義元 小田原 帰途 途中 伝言 通常 母 妻 用語 義元 氏規 関係 寿桂尼 大方 様 はず 義元 正室 瑞渓院 小田原 該当 ため の 氏規 妻 こと 氏規 駿府 時代 妻 こと これ 駿府 元服 後 義元 仲介 妻 可能性 黒田基樹 指摘 
人物 像 作法 伝奏 業 伊勢家 後継者 文化 知識 多彩 和歌 連歌 茶道 茶道 山上宗二 庭園 一節 切り 教養 人物 手先 器用 鞍 鐙 作り 名人 鞍打 幻 庵 他 にも 一節 切り 尺八 自ら 製作 作り方 独特 幻 庵 切り 伝説 伊豆 修善寺 近郊 瀧 源 寺 よく 一節 切り 滝 落とし 曲 作曲 文化 人として 幻 庵 事跡 数多い 天文 3年 1534年 12月18日 冷泉為和 歌会 為和 集 天文 5年 1536年 8月 藤原定家 歌集 藤川 百 書 相伝 者 高井 堯 慶 所説 注釈 書 天正 8年 1580年 閏 8月 板部岡江雪斎 古今伝授 証文 陽明文庫 文書 よう に 和歌 造詣 深さ 当代 一流 連歌 連歌師 宗牧 近江 時代 交流 天文 14年 1545年 2月 小田原 宗牧 連歌 会 宗牧 句集 古 典籍 蔵書 家 藤原定家 歌集 太平記 所蔵 狩野派 絵師 交流 氏康 娘。 吉良氏 朝 際 幻 庵 お 書 礼儀 作法 心得 書 幻 庵 有職故実 古典的 教養 いた事 明らか 北条 5代 菩提寺 早雲寺 庭園 記録 家臣 唯一 初代 北条早雲 5代 北条・氏直 氏直 後北条氏 全て 当主 人物 庶民 気安い 度量 北条五代記 幻 庵 早雲 寺氏 茂 春松 院 氏綱 大聖 寺氏 康 慈雲院 氏政 松 巌 院 氏直 5代 武略 君 仁義 天意 終焉 刻 手 印 口 嬬 即身成仏 瑞相 権化 再来 人 沙汰 
人物 逸話 綱成 若い 頃 武勇 毎月 15日 必ず 身 八幡大菩薩 戦勝 祈願 関八州 古 戦 録 常に 北条 軍 先鋒 無類 強い さ ため 近隣 常勝軍 団 名 合戦 朽葉 色 6 尺 9 寸 絹織物 練り 絹 八幡 旗 指物 旗色 地黄 八幡 これ 直 八幡 じき はちまん 発音 ため 自分 八幡 直流 アピール 武者 物語 上巻 綱成 地黄 八幡 旗指物 現在 長野県長野市 松代町 長野県 松代 真田宝物館 現存 これ 武田氏 後北条氏 対立 元亀 2年 1571年 綱成 守備 駿河 深沢城 武田信玄 開城 小田原 際 城内 放置 物 信玄 左衛門 大夫 綱成 武勇 よう に 家臣 真田幸隆 息子 源次郎 真田信尹 寛政 譜 巻 655 少年期 評判 芳しい 氏康 代わり 北条 家 当主 動き 氏康 同い年 義弟 こと 信任 非常 に 厚い 氏康 名代 外交 軍事 全権 こと 戦場 常に 勇敢 特に 野戦 大将 である 常に 先頭 突撃 武勇 上杉 軍 武田 軍 深沢城 戦い 圧倒的 兵力 差 である 武田 軍 綱成 苦戦 武勇 結城晴綱 白河 晴 綱 長尾 当 長 蘆名盛氏 ら 外交交渉 外交 使者 活動 事 白河 古文書 長尾 当 長家 臣 小野寺氏 文書 人物 逸話 綱成 若い 頃 武勇 毎月 15日 必ず 身 八幡大菩薩 戦勝 祈願 関八州 古 戦 録 常に 北条 軍 先鋒 無類 強い さ ため 近隣 常勝軍 団 名 合戦 朽葉 色 6 尺 9 寸 絹織物 練り 絹 八幡 旗 指物 旗色 地黄 八幡 これ 直 八幡 じき はちまん 発音 ため 自分 八幡 直流 アピール 武者 物語 上巻 綱成 地黄 八幡 旗指物 現在 長野県長野市 松代町 長野県 松代 真田宝物館 現存 これ 武田氏 後北条氏 対立 元亀 2年 1571年 綱成 守備 駿河 深沢城 武田信玄 開城 小田原 際 城内 放置 物 信玄 左衛門 大夫 綱成 武勇 よう に 家臣 真田幸隆 息子 源次郎 真田信尹 寛政 譜 巻 655 少年期 評判 芳しい 氏康 代わり 北条 家 当主 動き 氏康 同い年 義弟 こと 信任 非常 に 厚い 氏康 名代 外交 軍事 全権 こと 戦場 常に 勇敢 特に 野戦 大将 である 常に 先頭 突撃 武勇 上杉 軍 武田 軍 深沢城 戦い 圧倒的 兵力 差 である 武田 軍 綱成 苦戦 武勇 結城晴綱 白河 晴 綱 長尾 当 長 蘆名盛氏 ら 外交交渉 外交 使者 活動 事 白河 古文書 長尾 当 長家 臣 小野寺氏 文書 
人物 信仰 心 厚い 人物 城内 諏訪神社 庶民 参拝 城 外 多古 近い 小見川 樹林寺 中 平良 文夕 顔 観音 模造 名前 寺 そこ 秀忠 信任 特に 厚い そのため 正之 養育 係 養子 正之 正光 恩 松平 姓 こと 終生 保科 姓 
人物 像 性格 家臣 茶道 四 祖 伝書 中 忠興 天下 一 気 短い 人 反対 気 長い の 蒲生氏郷 光秀 丹波 平定 際 降伏 者 無闇 に 足利将軍家 織田氏 豊臣氏 徳川氏 多く 主君 細川氏 政治 手腕 身内 者 容赦 苛烈 側面 関ヶ原の合戦 中 父 幽斎 居城 敵 詳細 田辺城の戦い 項 参照 こと 一 時 不和 弟 細川興元 興元 不仲 丹後 攻略 戦 足利 一門 一色氏 騙し討ち 末 敗残兵 皆殺し 残忍 手法 一色義定 忠興 妹 伊 也 こと 戦後 兄 逸話 存在 以上 よう に 短気 忠興 である 晩年 角 丸い 徳川秀忠 天下 政務 角 物 丸い 蓋 よう に さらに 秀忠 人物 登用 の よい 明石 浦の 蠣 殻 よう 人 よい 明石 潮 流れ 激しい 潮 蠣 味 いい 人 人 者 よい 人柄 情報戦 背景 後述 よう に 当代 一流 文化人 一人 数多く 文化人 大名 公卿 たち 交流 盛ん 事情 土井利勝 遠戚 関係 春日 局 多く 情報 隠居 後 忠利 交互 国許 江戸 行き来 忠利 書状 頻繁 に 連絡 忠興 生涯 手紙 枚数 大日本 近世 史料 細川 家 史料 成果 慶長 期 書状 少ない その後 急増 合計 1820 通 ほとんど 忠利 宛て もの 文化人 父 教養 人 和歌 能楽 絵画 文化人 細川 三 斎 茶 書 著書 千利休 師事 利休 最も 弟子 利休七哲 一人 利休 切腹 とき 利休 ゆかり 諸 大名 中 見舞い 他者 忠興 古田重然 古田織部 北野大茶湯 折 松向 庵 名 茶席 それ 由来 後年 松向 殿 こと 医学 造詣 徳川家康 製剤 漢方薬 紫雪 関心 江戸 忠利 薬 能書 付き これ 製法 入手 玉弥 お抱え 医師 指導 もと 自ら 製剤 脈 結滞 心配 息子 細川忠利 症状 癪 痰 原因 判断 命 別状 ない 心配 書状 自己 体験 もと そう 生命 差し障り ない こと 心配 ない こと の 徳川秀忠 胸部 表皮 固まり 身体 ほうぼう 移動 病 万病 円 回復 時 忠興 薬 灸 効果 ない 万病 円 回復 の 寸 白 寄生虫 原因 断じて 忠興 予知 秀忠 治療 専念 幕府 医師 衆 同様 結論 5 ヶ月 以上 前 こと 食事 あり方 心して 偏食 弊害 重視 息子 忠利 バランス 食事 よう に 書状 実際 に 忠利 病 時 物 たくさん よう に 念 忠告 鶏卵 痰 よい こと 疱瘡 鮑 大 毒 こと 指摘 武具 造詣 ファイル Samurai etchu armor JPGthumb 250 PX 越中 具足 一 例 幾多 合戦 従軍 忠興 自身 使用 武具 深い 関心 独自 考案 特に 打刀 拵 外装 肥後 拵 様式 甲冑 越中 具足 越 中流 具足 内侍 三斎流 具足 形式 確立 こと 肥後 拵 忠興 片山伯耆流 抜刀術 居合術 刀 法 よう に 工夫 刀身 柄 短め に 片手 抜き打ち 志向 点 鞘 金具 装飾 茶道 わび・さび 感覚 反映 点 特徴 忠興 鍔 刀 装具 製作 林 又七 西垣 勘 四 郎 平田 彦三 志水 甚五 金工 家 家系 肥後 金工 幕末 熊本藩 内 忠興 自身 所用 肥後 拵 例 信長 拵 歌仙 拵 http:// cysaas 004 CU mo .jp CGI bin X21 82 F1 2 F5 34 db CGI page DBRecord DID 148 qid all vid 20 rid 249 Head 234 HID 7977 SID n rev 1 SSID 1 −1 940 −4 927 G8 5 永青文庫 所蔵 品 簡易 データベース 歌仙 拵 腰 刻 黒 漆 研ぎ出し 鮫 打刀 拵 2014年 7月26日 閲覧 愛 刀 家 間 著名 小窪 健一 図鑑 刀 装 すべて 光 芸 出版 1971年 p 55 56 越中 具足 忠興 実戦 経験 家臣 西村 与左衛門 春 田又 左衛門 協力 考案 製作 機能性 簡素 構造 当世具足 スタイル 特に 忠興 関ヶ原の戦い 使用 もの 黒 糸 威 二 枚 胴 具足 http:// cysaas 004 CU mo .jp CGI bin X21 82 F1 2 F5 34 db CGI page DBRecord DID 148 qid all vid 20 rid 11 Head HID SID n rev 1 SSID 1 −3 360 8077 G8 5 永青文庫 所蔵 品 簡易 データベース 黒 糸 威 二 枚 胴 具足 2014年 7月26日 閲覧 勝利 際 着 料 こと 御 吉例 甲冑 細川 家中 以後 越中 具足 歴代 熊本 藩主 藩士 甲冑 踏襲 山岸 素夫 日本 甲冑 論集 つくばね 舎 1991年 p 242 夫婦。 仲 家族 正室 玉子 愛情 深い 父 明智光秀 本能寺の変 とき 離縁 幽閉 累 の フロイス日本史 島津 攻め 帰還 忠興 以前 残忍 悪辣 異教徒 キリシタン 乳母 ごく 些細な 過ち 鼻 耳 よう 状況下 玉子 離婚 朝鮮出兵 中 忠興 玉子 何 通 手紙 内容 秀吉 誘惑 よう に もの 次男 興 秋 大坂 役 豊臣 方 協力 ため 戦後 忠興 自害 家康 伏見 潜伏 興 秋 忠興 自ら 意思 切腹 後継者 三男 忠利 家中 者 ども 将棋の駒 将棋 駒 将棋の駒 それぞれ 働き 桂馬 頭 歩兵 将棋 歩 こと こと 駒 1枚 隔て 筋違い 働き それ 飛車 角行 角 もの 人 よう に 一つ 役目 不調法 他 こと こと 何もかも 一人 者 百 人 もの 主君 たる 者 こと 訓戒 名将言行録 顔 傷 右 額 投石 傷 鼻 刃物 傷 妹 婿 一色義定 暗殺 後 一色 残党 忠興 妹 義定 妻 伊 也 対面 席 懐剣 首 刀 間一髪 ところ 鼻 真一文字 もの 話 額 傷 初陣 城 攻め 一番乗り 果たして 信長 感状 自慢 伊 也 恨み 鼻 傷 以降 大名 間 忠興 前 顔 傷 こと 話題 の タブー 
人物 剣術 等 武芸百般 和歌 茶道 連歌 蹴鞠 等 文芸 さらに 囲碁 料理 猿楽 造詣 深い 戴 恩 記 ほか 当代 随一 教養 人 剣術 塚原卜伝 波々伯部 貞弘 日置流 雪荷派 吉田 雪 荷 弓術 印可 弓馬 故実 武田流 武田 信豊 若狭武田氏 武田信豊 相伝 武芸 高い 素質 膂力 強い 京都 路上 突進 牛 角 逸話 息子 忠興 遊泳 術 三条西実枝 古今伝授 その子 三条西 公国 さらに その子 三条西実条 伝授 間 二条派 正統 一時期 継承 当時 唯一 古今伝授 伝承 者 関ヶ原の戦い 際 後陽成天皇 勅命 幽斎 の 古今伝授 事 ため 門人 後陽成天皇 弟 宮 八条宮智仁親王 公家 中院通勝 烏丸光広 松永貞徳 木下勝俊 木下長嘯子 ら 幽斎 指導 島津義久 幽斎 直接 古今伝授 一人 幽斎 足利義昭 頃 交流 八条宮 幽斎 古今伝授 古今伝授 間 幽斎 孫 熊本 藩主 細川忠利 造営 水前寺成趣園 熊本市 大正時代 移築 2010年 2010年 熊本 幽斎 没 後 400年 祭 開催 2011年 2011年 水前寺成趣園 内 銅像 http:// WWW habiro art .com blog p 684 細川藤孝 公 銅像 除幕式 熊本 水前寺公園 銅像 製作 者 田畑 功 blog 2011 3 7 足利義昭 後に 幕府 死去 後 葬儀 者 ため 幽斎 葬儀 主催 
人物 興重 妹 真田信繁 上田市上田 頃 興重 養子縁組 養女 信繁 側室 長女 菊 真田信繁 長女 す 次女 於市 次女 於市 母親 高梨内記 娘。 説 興重 二次 上田合戦 後 真田昌幸 信繁 ら 上田 慶長 年間 関ヶ原の戦い 大坂の陣 大坂冬の陣 前 す 養女 小県郡 長窪宿 長久保宿 現在 長和町 本陣 石合十蔵 道定 重定 その後 興重 信繁 大坂城 入城 冬 陣 大坂の陣 大坂夏の陣 戦死 大坂の陣 終結 後 興重 妻女 真田信之 上田 身柄 興重 娘。 幕府 詮議 大坂 処刑 話 先 上田 話 辻褄 どちら 真相 実際 ところ 嫡男 又兵衛 源内 石合 家 寛永 16年 1639年 詮議 落城 後 24年 経過 こと 咎め ない 
人物 名将言行録 堀直政 項 天下 三 陪臣 一人 秀吉 曰く 陪臣 直江 山城 兼続 小早川隆景 小早川 左衛門 隆景 堀 監物 直政 抔 抔 等 天下 仕置 兼間 敷 者 共に 賞 誉 村山 シリーズ 藩 物語 高田藩 P 11 
人物 逸話 名人 左衛門佐 武家事紀 title 武家事紀 巻 十 三 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 名将言行録 名人 太郎 常山紀談 それ 下 者 心 ため 常山紀談 title 常山紀談 巻 十八 堀秀政 名人 太郎 師事 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 天下 指南 落ち度 人 からだ 名将言行録 title 名将言行録 堀秀政 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 山崎の戦い 際 天王山 ため 一陣 堀尾吉晴 まず 山 その後 秀政 とき 家臣 堀 七郎 兵衛 山上 味方 もし 必ずや 共 崩れ 道 お ため 道 ところ 果たして 堀 尾勢 秀政 横 敵 将 松田政近 鉄砲 名将言行録 title 名将言行録 堀秀政 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 堀 七郎 兵衛 従兄弟 堀直政 兄 堀 利宗 利宗 道利 推定 利宗 最初 足利義輝 義輝 死後 織田信長 人物 小牧・長久手の戦い 時 銃声 音 不審 に 田中吉政 一騎 後ろ 戦 備え 先 秀政 方 旗本 小姓頭 よう 使い 単 使 若者 こと 自ら 場 ない 銃声 の 味方 敗軍 違い 果たして 味方 大須賀 榊原 ら 敵 名将言行録 九州征伐 際 近臣 山下 甚五 兵衛 者 乱心 秀政 背後 秀政 ざま 山下 とき 山下 後ろ 直政 山下 背後 秀政 直政 自分 先 声 事 急 早い 其の様 言葉 こと すごい 人 皆 名将言行録 ある時 奉行 従者 荷 者 荷物 軽重 の 秀政 自ら 荷物 自分 者 力 一里 の もっとも 断 常山紀談 ある時 行軍 中 旗持ち の 秀政 自ら 旗 さては 自分 馬の脚 良い せい 脚 弱い 馬 ところ 旗持ち 常山紀談 上記 堀秀政 像 長慶寺 所蔵 秀政 自身 自画像 人物 逸話 名人 左衛門佐 武家事紀 title 武家事紀 巻 十 三 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 名将言行録 名人 太郎 常山紀談 それ 下 者 心 ため 常山紀談 title 常山紀談 巻 十八 堀秀政 名人 太郎 師事 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 天下 指南 落ち度 人 からだ 名将言行録 title 名将言行録 堀秀政 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 山崎の戦い 際 天王山 ため 一陣 堀尾吉晴 まず 山 その後 秀政 とき 家臣 堀 七郎 兵衛 山上 味方 もし 必ずや 共 崩れ 道 お ため 道 ところ 果たして 堀 尾勢 秀政 横 敵 将 松田政近 鉄砲 名将言行録 title 名将言行録 堀秀政 publisher 近代デジタルライブラリー accessdate 2013 −1 0 −3 1 堀 七郎 兵衛 従兄弟 堀直政 兄 堀 利宗 利宗 道利 推定 利宗 最初 足利義輝 義輝 死後 織田信長 人物 小牧・長久手の戦い 時 銃声 音 不審 に 田中吉政 一騎 後ろ 戦 備え 先 秀政 方 旗本 小姓頭 よう 使い 単 使 若者 こと 自ら 場 ない 銃声 の 味方 敗軍 違い 果たして 味方 大須賀 榊原 ら 敵 名将言行録 九州征伐 際 近臣 山下 甚五 兵衛 者 乱心 秀政 背後 秀政 ざま 山下 とき 山下 後ろ 直政 山下 背後 秀政 直政 自分 先 声 事 急 早い 其の様 言葉 こと すごい 人 皆 名将言行録 ある時 奉行 従者 荷 者 荷物 軽重 の 秀政 自ら 荷物 自分 者 力 一里 の もっとも 断 常山紀談 ある時 行軍 中 旗持ち の 秀政 自ら 旗 さては 自分 馬の脚 良い せい 脚 弱い 馬 ところ 旗持ち 常山紀談 上記 堀秀政 像 長慶寺 所蔵 秀政 自身 自画像 
人物 逸話 性格 戦場 勇猛 さ 温和 誠実 性格 人望 ため 仏 茂助 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P2 26 温和 性格 秀吉 家臣団 中 尾張 時代 最 古参 重臣 こと 影響力 大きい 家康 石田三成 対立 仲介 こと 徳川時代 伏見 在住 時 吉晴 浪人 他家 斡旋 人間 3度 面倒 こと 行為 疑問 友人 上 家康 様 叛旗 者 討伐 際 国許 すぐ 人 時 彼ら 3人 5人 仲間 出雲 松江 鯉 鯰 多い 生息 佐 陀江 湖 家臣 憩い 場 百姓 そこ 灌漑 銀子 20枚 堀尾 家 奉行 奉行 了承 吉晴 許可 吉晴 国 時 敵 武士 達 慰み 場 銀子 思い 激怒 奉行 他 場所 よう に 太閤記 吉晴 武士 憩い 場所 金 事 金 賤しい もの 武将 の その他 吉晴 実際 藩主 忠 氏 時代 忠 氏 二 元 政治 忠晴 時代 若年 忠晴 政務 代行 こと 松江藩 初代 藩主 こと 多い 文禄・慶長の役 文禄の役 後 明 万暦帝 秀吉 日本国王 任命 誥命 送付 秀吉 これ 激怒 吉晴 吉晴 国書 見事 さ そのまま 家宝 後に 娘。 石川忠総 際 嫁入り 道具 書画 中 これ そのため 国書 そのまま 石川 家 後に 重要文化財 戦後 一時期 民間 流出 後 大阪市 大阪市立博物館 後 大阪歴史博物館 移転 所蔵 品 現在 保管 時代劇 激怒 秀吉 国書 シーン 後世 創作 もの 史実 武人 信長 狩 とき 目 前 吉晴 猪 取っ組み合い 末 これ 信長 吉晴 勇 足軽大将 藩 翰譜 温厚 人物 小田原征伐 山中城 攻め 時 中村一氏 陣地 一番乗り 功名 ため 戦後 秀次 前 である 怒り 爆発 自ら 功 主張 家臣 際 一 氏 人物 逸話 性格 戦場 勇猛 さ 温和 誠実 性格 人望 ため 仏 茂助 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P2 26 温和 性格 秀吉 家臣団 中 尾張 時代 最 古参 重臣 こと 影響力 大きい 家康 石田三成 対立 仲介 こと 徳川時代 伏見 在住 時 吉晴 浪人 他家 斡旋 人間 3度 面倒 こと 行為 疑問 友人 上 家康 様 叛旗 者 討伐 際 国許 すぐ 人 時 彼ら 3人 5人 仲間 出雲 松江 鯉 鯰 多い 生息 佐 陀江 湖 家臣 憩い 場 百姓 そこ 灌漑 銀子 20枚 堀尾 家 奉行 奉行 了承 吉晴 許可 吉晴 国 時 敵 武士 達 慰み 場 銀子 思い 激怒 奉行 他 場所 よう に 太閤記 吉晴 武士 憩い 場所 金 事 金 賤しい もの 武将 の その他 吉晴 実際 藩主 忠 氏 時代 忠 氏 二 元 政治 忠晴 時代 若年 忠晴 政務 代行 こと 松江藩 初代 藩主 こと 多い 文禄・慶長の役 文禄の役 後 明 万暦帝 秀吉 日本国王 任命 誥命 送付 秀吉 これ 激怒 吉晴 吉晴 国書 見事 さ そのまま 家宝 後に 娘。 石川忠総 際 嫁入り 道具 書画 中 これ そのため 国書 そのまま 石川 家 後に 重要文化財 戦後 一時期 民間 流出 後 大阪市 大阪市立博物館 後 大阪歴史博物館 移転 所蔵 品 現在 保管 時代劇 激怒 秀吉 国書 シーン 後世 創作 もの 史実 武人 信長 狩 とき 目 前 吉晴 猪 取っ組み合い 末 これ 信長 吉晴 勇 足軽大将 藩 翰譜 温厚 人物 小田原征伐 山中城 攻め 時 中村一氏 陣地 一番乗り 功名 ため 戦後 秀次 前 である 怒り 爆発 自ら 功 主張 家臣 際 一 氏 
人物 繁長 上杉 家 鬼神 大場 シリーズ 藩 物語 村上藩 P2 景勝 繁長 特に 優遇 竹 飛 雀 紋所 上杉景信 名跡 事 上杉 一門 遇 紋所 上杉 一門 山浦 氏山 浦家 以外 本庄 家 特権 
人物 家系 出自 不明 覚書 むかし 端山 山 立ち 山賊 がん どう 強盗 くらし 申 候 述懐 身分 低い 野武士 あたり 事 生年 寛永 17年 1640年 成立 覚書 自ら 年齢 八 十 九 十 申 候 それ 逆算 天文 天文 後期 永禄 年間 あたり 生まれ 推測 若い 頃 所属 明らか ない 丹波国 転戦 17歳 時 氷上 郡 芦田 合戦 芦田 新三郎 巨漢 武将 功名 二村 代官 後 村 織田信長 家臣 明智光秀 造反 事件 惣右衛門 対応 よう に 丹波 平定 軍 展開 織田 軍 たびたび 交戦 明智秀満 隊 戦闘 功名 8 石 当時 黒井 城主 赤井忠家 配下 よう 細工所 城主 荒木氏綱 当初 轡 織田 軍 抵抗 の 氏綱 織田 方 荒木 軍 一戦 こと 赤井氏 天正 7年 1579年 織田 軍 降伏 丹波 平定 後 明智光秀 天正 10年 1582年 本能寺の変 先手 本能寺 攻撃 部隊 覚書 際 記録 重要 視 時 丹波 衆 野々口 豪 淵 清親 配下 その後 野々口 豊臣秀吉 羽柴秀吉 配下 よう 天正 11年 1583年 秀吉 弟 豊臣秀長 秀長 主将 伊勢国 亀山城 伊勢国 亀山城 滝川雄利 攻撃 際 これ 従軍 惣右衛門 城 攻め 腐心 恩賞 革 胴 服 堀尾吉晴 天正 13年 1585年 紀州征伐 引き続き 秀長 軍 龍神 山城 付近 戦い 武功 褒美 戦い 捕虜 子供 五 名 譜代 家臣 貰い 際 取り次ぎ 桑山 貞晴 小傳 次 桑山貞晴 秀吉 没 後 慶長 3年 1600年 伏見城の戦い 西軍 増田長盛 軍 所属 勇戦 銀 10枚 知行 100 石 恩賞 直後 関ヶ原の戦い 西軍 敗戦 最後 従軍 大坂の陣 藤堂高虎 軍 所属 よう 当時 藤堂 家 高 虎 養子 藤堂高吉 間 対立 指揮系統 一部 混乱 よう 惣右衛門 元 番 指物 晩年 寛永 17年 1640年 覚書 執筆 自筆 自身 三人称 部分 多々 代筆 可能性 指摘 親族 覚書 宛名 本城 藤左衛門 本城 金 左衛門 金 左衛門 本城 勘之丞 勘之丞 それ 続柄 不明 丹波 時代 記録 たびたび 名前 大槻 氏 遠戚 従兄弟 大槻 助三郎 人物 
人物 成田氏 家臣 忍 城主 成田氏 家臣 時代 戦国 期 天正 10年 成田 家 分限帳 御家門 永楽 千貫 文 本庄 越前 守長 英 新編武蔵風土記稿 長英 記述 これ 本庄信明 その他 本庄信明 本庄 宮内 少 輔 事 長英 記述 可能性 信憑性 高位 伝承 新編武蔵風土記稿 長英 居館 東本庄 上杉氏 家臣 東本庄 館 館主 信明 本庄市 発行 ビジュアルヒストリー 本庄 歴史 缶 1997年 初め 市 発行 諸々 書物 築造 戦国 期 以前 戦国 期 成田氏 家臣 長英 信明 混同 19世紀 後世 資料 為 これ 所領 資料 少ない の 謎 戦国 期 以前 児玉党 系 本庄氏 代々 上杉氏 一族 戦国 期 武蔵国 北部 成田氏 力 過程 本庄氏 一族 中 成田氏 家臣 一団 もの それ 長英 当時 本庄氏 同族 児玉氏 成田氏 本庄氏 一族 間 衝撃 もの これ きっかけ 為 対策 一環 長英 成田氏 家臣 時代 本庄城 武蔵国 本庄城 本庄実忠 時代 上杉家文書 関 幕 注文 中 永禄 4年 1561年 3月 上杉謙信 後北条氏 居城 小田原城 折 本庄 左衛門佐 忍 城主 成田氏 所属 同 本庄 左衛門 三良 足利 郡 足利 長尾氏 所属 小田原城 攻め 参加 戦国時代 本庄氏 一族 中 成田氏 家臣 一団 事 本庄 三良 人物 足利 進軍 本庄氏 武蔵国 東北 方 展開 いた事 
人物 逸話 家康 忠義 家康 次男 結城秀康 母 長勝院 於万 家康 正室 築山殿 奥女中 家康 手 秀康 身 家康 築山殿 悋気 於万 重次 許 秀康 重次 中村家住宅 誕生 天正 13年 1585年 3月 家康 腫物 重態 時 治療 医師 話 耳 家康 業 重次 殿 もさ 分別 ない にわか 療治 あげく 犬死 こと ご 自身 こと なんと 惜しい 命 こと 作 左 お先 お供 今生 お 暇乞い ただ今 切腹 準備 ため 家康 腫物 治療 事なき 宮本義己 三河三奉行 実像 歴史読本 52巻 3号 2007年 鬼作 左 由来 重次 気性 荒い 家康 遠慮ない 諫言 武勇 三方ヶ原の戦い 大敗 徳川 軍 中 自ら 敵 兵 数 十 人 絶体絶命 中 敵 兵 槍 1 騎 落馬 首 馬 浜松城 逸話 性格 新井白石 重次 恐ろしい げ 放題 思慮 よう 奉行 柄 よう に 心 正しい 民 の 配慮 訴訟 よく 事 明らか 評価 身体 的 特徴 片目 片足 手 指 創傷 欠損 蟄居 理由 重次 度々 秀吉 怒り 家康 次男 於義 丸 後 結城秀康 人質 秀吉 息子 仙 千代 後 本多成重 母親 看病 嘘 http:// WWW GeoCities .jp Takuji 1119 HONDA 1 hankanfu htm 新編 藩 翰譜 新井白石 著 元禄 14年 呈上 本多 重次 成重 父子 記述 天正 14年 1586年 家康 秀吉 臣従 上洛 代償 秀吉 生母 大政所 岡崎 下向 時 家康 後室 娘。 旭 名分 岡崎 大政所 宿舎 薪 万一 有事 ため 秀吉 心証 著しい 小田原攻め 秀吉 岡崎城 際 重次 対面 予定 重次 ため 秀吉 不快 一筆啓上 日本一 短い 手紙 有名 一筆啓上 火の用心 お仙 馬肥 ヤセ 一文 重次 天正 3年 1575年 長篠の戦い 陣中 妻 手紙 お仙 当時 幼子 嫡子 仙 千代 成重 こと 手紙 原文 一筆 火の用心 お仙 痩 馬肥 ヤセ かしく 磯田道史 殿様 通信簿 2006年 6月 朝日新聞社 現在 丸岡城 内 一筆啓上 碑 福井県越前市丸岡町 平成5年 1993年 日本 1番 短い 手紙 募集 重次 頑固 他人 厳しい 人物 がち 手紙 唯一 息子 仙 千代 心配 自ら 留守 中 家中 妻 火事 気 よう に 使用人 徹底 改めて よう に 5人 子 内 男子 仙 千代 病気 気 武士 戦場 命 馬 世話 怠り ない 妻子 優しさ 見え隠れ 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 341 後 仙 千代 豊臣秀吉 人質 秀吉 養子 結城秀康 小姓 大坂 翌年 重次 仙 千代 甥 源四郎 後 本多富正 無断 交代 重次 行動 実子 安否 出世 懸念 秀康 実父 家康 先 不遇 兄 子 出仕 出世 解釈 行動 秀吉 怒り 重次 家康 上総国 古井戸 小糸 現在 千葉県君津市 3 000 石 蟄居 さらに 結城秀康 越前 藩 一 国 68 万 石 源四郎 こと 富 正 附家老 3 万 9 千 石 当時 仙 千代 こと 成重 幕臣 5 000 石 慶長 18年 1613年 秀康 子 松平忠直 附家老 越前 丸岡 4 万 石 一説 重次 甥 出世 実子 福井藩 新参 石高 富 正 少し 高い 人物 逸話 家康 忠義 家康 次男 結城秀康 母 長勝院 於万 家康 正室 築山殿 奥女中 家康 手 秀康 身 家康 築山殿 悋気 於万 重次 許 秀康 重次 中村家住宅 誕生 天正 13年 1585年 3月 家康 腫物 重態 時 治療 医師 話 耳 家康 業 重次 殿 もさ 分別 ない にわか 療治 あげく 犬死 こと ご 自身 こと なんと 惜しい 命 こと 作 左 お先 お供 今生 お 暇乞い ただ今 切腹 準備 ため 家康 腫物 治療 事なき 宮本義己 三河三奉行 実像 歴史読本 52巻 3号 2007年 鬼作 左 由来 重次 気性 荒い 家康 遠慮ない 諫言 武勇 三方ヶ原の戦い 大敗 徳川 軍 中 自ら 敵 兵 数 十 人 絶体絶命 中 敵 兵 槍 1 騎 落馬 首 馬 浜松城 逸話 性格 新井白石 重次 恐ろしい げ 放題 思慮 よう 奉行 柄 よう に 心 正しい 民 の 配慮 訴訟 よく 事 明らか 評価 身体 的 特徴 片目 片足 手 指 創傷 欠損 蟄居 理由 重次 度々 秀吉 怒り 家康 次男 於義 丸 後 結城秀康 人質 秀吉 息子 仙 千代 後 本多成重 母親 看病 嘘 http:// WWW GeoCities .jp Takuji 1119 HONDA 1 hankanfu htm 新編 藩 翰譜 新井白石 著 元禄 14年 呈上 本多 重次 成重 父子 記述 天正 14年 1586年 家康 秀吉 臣従 上洛 代償 秀吉 生母 大政所 岡崎 下向 時 家康 後室 娘。 旭 名分 岡崎 大政所 宿舎 薪 万一 有事 ため 秀吉 心証 著しい 小田原攻め 秀吉 岡崎城 際 重次 対面 予定 重次 ため 秀吉 不快 一筆啓上 日本一 短い 手紙 有名 一筆啓上 火の用心 お仙 馬肥 ヤセ 一文 重次 天正 3年 1575年 長篠の戦い 陣中 妻 手紙 お仙 当時 幼子 嫡子 仙 千代 成重 こと 手紙 原文 一筆 火の用心 お仙 痩 馬肥 ヤセ かしく 磯田道史 殿様 通信簿 2006年 6月 朝日新聞社 現在 丸岡城 内 一筆啓上 碑 福井県越前市丸岡町 平成5年 1993年 日本 1番 短い 手紙 募集 重次 頑固 他人 厳しい 人物 がち 手紙 唯一 息子 仙 千代 心配 自ら 留守 中 家中 妻 火事 気 よう に 使用人 徹底 改めて よう に 5人 子 内 男子 仙 千代 病気 気 武士 戦場 命 馬 世話 怠り ない 妻子 優しさ 見え隠れ 楠戸義昭 戦国武将 名言 録 P 341 後 仙 千代 豊臣秀吉 人質 秀吉 養子 結城秀康 小姓 大坂 翌年 重次 仙 千代 甥 源四郎 後 本多富正 無断 交代 重次 行動 実子 安否 出世 懸念 秀康 実父 家康 先 不遇 兄 子 出仕 出世 解釈 行動 秀吉 怒り 重次 家康 上総国 古井戸 小糸 現在 千葉県君津市 3 000 石 蟄居 さらに 結城秀康 越前 藩 一 国 68 万 石 源四郎 こと 富 正 附家老 3 万 9 千 石 当時 仙 千代 こと 成重 幕臣 5 000 石 慶長 18年 1613年 秀康 子 松平忠直 附家老 越前 丸岡 4 万 石 一説 重次 甥 出世 実子 福井藩 新参 石高 富 正 少し 高い 
人物 装具 File Tombogiri .jpg thumbleft 75 PX 大笹 穂 槍 銘 藤原 正 真作 号 蜻蛉切 本多・忠勝 所用 室町時代 作 個人 蔵 File Armor of Honda Tadakatsu .jpg thumb 200 PX 伝 本多・忠勝 所用 甲冑 黒 糸 威 胴丸 具足 重要文化財 個人 蔵 愛知県岡崎市 三河武士のやかた家康館 寄託 2018年 10月8日 閲覧 愛 槍 蜻蛉切 刃 長 43.8cm 笹 穂 型 大身 槍 穂先 トンボ 蜻蛉 とんぼ 真っ 二つ 逸話 名 天下三名槍 一つ 名 槍 茎 村正 正真 藤原 正 真作 銘 正真 三河 文殊 派 刀匠 村正 の子 弟子 伝承 柄 長さ 当時 通常 長 槍 一 丈 半 4.5m の 蜻蛉切 二 丈余 6m 晩年 やはり 体力 衰え 槍 自分 力 もの 一番 槍 柄 三尺 余 90 短い 藩 翰譜 現在 静岡県沼津市 矢部 家 所蔵 岡崎城 三河武士のやかた家康館 L'eprica こと 路 蕪村 悟道 蜻蛉切 作者 だれ 刀剣 歴史 664 667 号 日本 刀剣 保存会 阪神 支部 2005年 兜 鹿角 脇立 兜 鹿 角 脇立 何 枚 和紙 黒 漆 もの 鎧 当世具足 黒 糸 威 胴丸 具足 自ら 敵 ため 肩 大 数珠 の 常 やすい さ 重視 軽装 愛馬 名馬 一覧 三国 黒 後 2代 将軍 秀忠 関ヶ原の戦い 島津 勢 銃撃 死亡 武勇 生涯 参加 合戦 大小 57回 いずれ 戦い 傷 一つ 朝日新聞社 編 朝日 日本歴史 人物 事典 朝日新聞社 1994年 藩 翰譜 終に 一所 手 忠勝 名 采配 ぶり 配下 将 達 忠勝 指揮 背中 盾 よう もの 一言 坂 戦い 殿軍 戦いぶり 武田 軍 小杉左近 家康 もの 二つ 唐 頭 本多平八 狂歌 落書 賞賛 村上直 徳川四天王 江戸幕府 実力者 たち 上巻 北島正元 編 新人物往来社 1964年 唐 頭 当時 徳川家 中 兜 ヤク 尾毛 飾り物 織田信長 並 武勇 武田 征伐 後 花 実 武将 侍臣 紹介 豊臣秀吉 日本 第一 古今独歩 勇士 東 本多・忠勝 天下無双 大将 よう に 西 立花・宗茂 天下無双 大将 勇将 引き合い 関ヶ原の戦い 終了 後 福島・正則 忠勝 武勇 忠勝 采配 良い の ない 敵 弱い の 戦場 出し手 敵 時 槍 働き 古今無双 教練 槍術 甚だ 不器用 戦場 忠勝 人 意外と 甲子夜話 桑名 移 封 後 ある日 息子 忠政 小舟 巡視 時 櫂 葦 忠政 葦 の 忠勝 鎌 よう 逸話 榊原康政 同 年齢 こと 仲 良い 親友 同士 天正 元年 1573年 長篠城 攻め 康政 武功 本多正信 こと 快い 思わず 佐 渡守 正信 腰抜け 本多 一族 やつ 全く 無関係 長篠の戦い 時 武田 軍 旗 軍旗 何事 長篠の戦い 終了 後 忠勝 どこか 物憂い げ 家臣 訳 忠勝 武田 家 惜しい 武将 達 これ 以後 戦 血 事 もう ない 愚痴 小牧・長久手の戦い わずか 500 名 軍勢 秀吉 自ら 8 万 大軍 対峙 秀吉 家臣 加藤清正 福島・正則 ら 忠勝 進言 忠勝 姉川 勇猛 ぶり 秀吉 目 涙 わざと 寡兵 大軍 勇 の 我が軍 暫時 家康 軍 ため 徳川家 際 彼 家人 忠勝 こと 三河後風土記 正 説 大全 巻 42 池 田之助 討死 付 本田 忠勝 勇猛 并 石川数正 不義 事 同 書巻 43 本田 平八郎 忠勝 勇猛 付 神君 御 陣替え 并 秀吉 神君 感 事 秀吉 家康 和睦 後 秀吉 とき 秀吉 恩 家康 恩 どちら 貴殿 重い 質問 君 ご 恩 海 深い 家康 譜代 相伝 主君 月日 論 がたい 関ヶ原の戦い 際 東軍 兵士 達 背後 陣 毛利 長宗我部 軍 動向 気 時 忠勝 模試 毛利 軍 意志 の 山の上 山 陣 はず 今山 上 の 意志 ない である 味方 安心 関ヶ原 西軍 敗戦 際 それ 真田昌幸 真田信繁 真田信繁 幸村 親子 助命 娘。 婿 真田信之 嘆願 両名 散々 煮え湯 家康 強硬 に 拒否 それ 以上 昌幸 上田城 釘付け 挙句 関ヶ原 遅参 失態 家康 勘気 秀忠 強硬 に 死罪 主張 結局 忠勝 ら 嘆願 形 真田 親子 紀伊 高野山 山麓 九度山 蟄居 処分 信濃国 信濃 上田藩 上田 領 信之 こと 忠勝 数 日 前 小刀 自分 持ち物 名前 時 手元 左手 傷 忠勝 本多・忠勝 傷 言葉通り 戦国武将 群雄 ビジュアル 百科 ポプラ社 監修 二木謙一 遺書 辞世 遺書 一節 侍 首 不 手柄 事 難 主君 枕 討ち死に 忠節 侍 辞世 歌 深い ご 恩 君 晩年 不遇 主君 家康 忠誠心 大きい さ 
人物 知略 有名 兄 正信 剛勇 槍 名手 織田信長 海道 一 勇士 三河武士 主君 家康 遠慮ない 何 ずばずば ため 口脇 黄 事 家康 正重 今に 心 おとな 心 いかで 大名 戦国武将 器量 徳川家 出奔 の 家康 ため 豊 系 大名 間諜 的 役割 の 大名 の それだけ 武勇 こと 長男 正氏 突然 徳川家 出奔 当時 豊臣政権 後継者 豊臣秀次 官位 生涯 通称 三弥 三 弥左衛門 本多 氏 まさ しけ 戦国武将 江戸幕府 旗本 譜代大名 下総国 藩主 1545年 生 1617年 没 
人物 逸話 石田三成 身柄 とき 三成 貴殿 忠臣 なぜ 潔い 腹 なん 質問 三成 大望 者 最後 己 信念 もの お 主 それ 大坂の陣 直後 千姫 本多忠刻 再嫁 事 これ 激怒 坂崎直盛 面目 屋敷 幕府 抵抗 事件 騒ぎ の 幕 閣 直盛 家臣 買収 直盛 自害 どう 案 際 主君 不忠 家臣 不忠 天下 政道 敢然と 不可 である 主張 逸話 父 正信 権勢 同時に 大身 こと 怨み 身 破滅 自戒 嫡男 正純 3 万 石 以上 知行 受け手 改易 後 佐竹氏 際 はじめ 佐竹氏 好意 手厚い 後に これ 幕府 こと 晩年 厳しい 監視 釘付け 屋敷 幽閉 状態 人物 逸話 石田三成 身柄 とき 三成 貴殿 忠臣 なぜ 潔い 腹 なん 質問 三成 大望 者 最後 己 信念 もの お 主 それ 大坂の陣 直後 千姫 本多忠刻 再嫁 事 これ 激怒 坂崎直盛 面目 屋敷 幕府 抵抗 事件 騒ぎ の 幕 閣 直盛 家臣 買収 直盛 自害 どう 案 際 主君 不忠 家臣 不忠 天下 政道 敢然と 不可 である 主張 逸話 父 正信 権勢 同時に 大身 こと 怨み 身 破滅 自戒 嫡男 正純 3 万 石 以上 知行 受け手 改易 後 佐竹氏 際 はじめ 佐竹氏 好意 手厚い 後に これ 幕府 こと 晩年 厳しい 監視 釘付け 屋敷 幽閉 状態 
人物 逸話 加増 嫡子 訓戒 正信 領地 相模国 相模 玉縄藩 玉縄 2 万 2 000 石 一説 1 万 石 正信 常々 子 正純 我 死後 汝 必ず 増地 3 万 石 本多 家 分 お それ 以上 決して 受け手 模試 辞退 禍 必ず 正信 秀忠 もし これ 正信 ご 奉公 お 忘れ 長い 子孫 こと の 嫡男 上野 介 正純 所領 今 まま これ 多い よう に 嘆願 坂本 シリーズ 藩 物語 宇都宮藩 高徳藩 P 14 他 にも 正信 正純 武家 軍法 諸道 根本 の 軍法 軍事 もの 軍法 常 備え 善意 政治 悪い 政治 勝負 本 国 事 樹木 根本 よく 土 根 深い 大きい 成長 手入れ よい 枝葉 花実 多い 少々 枝 傷み 心 天下 国家 本 大法 よう に 心得 士農工商 天下 4 民 士 家 老 職 者 農工 商 木の根 大事 に これ 諸 士 木 合戦 仕方 枝葉 勝負 花実 等しい 本 本 忠信 事 諸事 の 武野 燭 談 正純 父 同様 に 権勢 遺志 叛 宇都宮藩 宇都宮 15 万 5 000 石 封 関ヶ原 大久保忠教 著 三河物語 関ヶ原 秀忠 上田城 攻撃 とき 正信 攻撃 中止 進言 よう に 三河物語 正信 悪役 こと 多い 忠教 忠隣 改易 正信 話 作り事 三河物語 言及 その他 本佐録 著者 正信 本 説 本佐録 中 引用 文中 寛文 7年 1667年 刊行 五輪書 もの 人物 逸話 加増 嫡子 訓戒 正信 領地 相模国 相模 玉縄藩 玉縄 2 万 2 000 石 一説 1 万 石 正信 常々 子 正純 我 死後 汝 必ず 増地 3 万 石 本多 家 分 お それ 以上 決して 受け手 模試 辞退 禍 必ず 正信 秀忠 もし これ 正信 ご 奉公 お 忘れ 長い 子孫 こと の 嫡男 上野 介 正純 所領 今 まま これ 多い よう に 嘆願 坂本 シリーズ 藩 物語 宇都宮藩 高徳藩 P 14 他 にも 正信 正純 武家 軍法 諸道 根本 の 軍法 軍事 もの 軍法 常 備え 善意 政治 悪い 政治 勝負 本 国 事 樹木 根本 よく 土 根 深い 大きい 成長 手入れ よい 枝葉 花実 多い 少々 枝 傷み 心 天下 国家 本 大法 よう に 心得 士農工商 天下 4 民 士 家 老 職 者 農工 商 木の根 大事 に これ 諸 士 木 合戦 仕方 枝葉 勝負 花実 等しい 本 本 忠信 事 諸事 の 武野 燭 談 正純 父 同様 に 権勢 遺志 叛 宇都宮藩 宇都宮 15 万 5 000 石 封 関ヶ原 大久保忠教 著 三河物語 関ヶ原 秀忠 上田城 攻撃 とき 正信 攻撃 中止 進言 よう に 三河物語 正信 悪役 こと 多い 忠教 忠隣 改易 正信 話 作り事 三河物語 言及 その他 本佐録 著者 正信 本 説 本佐録 中 引用 文中 寛文 7年 1667年 刊行 五輪書 もの 
人物 逸話 信長 秀吉 配下 中 ある程度 京都 公家 諸 寺社 繋がり 数少ない 人物 よう 要素 所司代 起用 理由 遠藤 珠紀 前田玄以 p 66 かつて 僧侶 関係 当初 キリシタン 弾圧 後年 理解 秀吉 バテレン 追放 令 後 文禄 2年 1593年 秘密裏 京都 キリシタン 保護 ポルトガル インド総督 キリシタン 関係 交渉 こと 息子 2人 キリシタン 僧侶 出身 ため 仏 僧 不 行状 目撃 こと 多い 彼ら 強い 非難 フロイス日本史 69 章 五奉行 増田長盛 玄以 同様 大坂城 留守居 役 西軍 情報 提供 家康 内通 関ヶ原の戦い 後 改易 違い 玄以 朝廷 繋がり 利用 ため 玄以 家康 優遇 推測 人物 逸話 信長 秀吉 配下 中 ある程度 京都 公家 諸 寺社 繋がり 数少ない 人物 よう 要素 所司代 起用 理由 遠藤 珠紀 前田玄以 p 66 かつて 僧侶 関係 当初 キリシタン 弾圧 後年 理解 秀吉 バテレン 追放 令 後 文禄 2年 1593年 秘密裏 京都 キリシタン 保護 ポルトガル インド総督 キリシタン 関係 交渉 こと 息子 2人 キリシタン 僧侶 出身 ため 仏 僧 不 行状 目撃 こと 多い 彼ら 強い 非難 フロイス日本史 69 章 五奉行 増田長盛 玄以 同様 大坂城 留守居 役 西軍 情報 提供 家康 内通 関ヶ原の戦い 後 改易 違い 玄以 朝廷 繋がり 利用 ため 玄以 家康 優遇 推測 
人物 逸話 武勇 利家 カブ 記者 傾奇 者 短気 若年 頃 派手 拵え 槍 左衛門 槍 人々 亜 相 公 御 夜話 利家 晩年 多少 傾奇 傾向 若者 利家 三間 半 柄 6m 30cm 長い 派手 造り 槍 初陣 以降 緒戦 槍 先 功 武辺者 ため 槍 左 異名 元服 前 小姓 前田犬千代 初陣 萱津の戦い 合戦 際 様 自ら 朱色 上記 三間 半 柄 槍 首級 ひとつ 功 信長 肝 毛 犬 千代 賞賛 元服 直後 参戦 稲生の戦い 合戦 中 敵方 宮井 勘兵衛 右 目の下 矢 味方 こと まだ 一つも 首級 挙げて ない 顔 矢 まま 敵陣 弓 宮井 本人 功 信長 大いに 犬 千 代 まだ よう 小倅 よう 功 合戦 中 味方 鼓舞 逸話 時 利家 矢 こと ない 戦後 首実検 参加 際 負傷 隻眼 説 存在 稲生 合戦 後 浮野の戦い 槍 先 功 戦い 際 槍 左 異名 姉川 浅井 攻め 浅井助七郎 者 活躍 信長 今 比類 ない 槍 賞賛 大坂本願寺 攻め 春日井 堤 退却 味方 中 ひとり 敵 無事 味方 退却 こと 日本 無双 槍 堤 上 槍 長篠の合戦 撤退 武田 軍 追撃 際 弓削 左衛門 者 右足 深い 重傷 危うい 命 そう 所 家臣 村井長頼 一命 加藤清正 利 家 あまり 兵法 軍略 話 嫡子 利長 あれ 武略 父上 の 勿体ない 羨ましい 利家 生涯 38 戦 参戦 戦い方 織田信長 下 もの 普段 合戦 合戦 際 必ず 敵 領内 わずか 自分 領国 信長 公 そう ある時 女婿 宇喜多秀家 利家 戦法 ところ 先手 いくさ 上手 者 一団 二 団 配備 大将 本陣 馬 先手 奮戦 思い まま 兵 信長 流 戦い方 坂本城 天守 夜な夜な 幽霊 噂 とき 自ら 肝試し 志願 一 晩 何ごと ない よう に 天守 ため 秀吉 豪胆 ぶり 時 天下五剣 一つ 大典太 下賜 容姿 細身 美貌 利家 小姓 時代 信長 寵愛 衆道 相手 こと 加賀藩 資料 亜 相 公 御 夜話 同じく 信長 小姓 有名 森成利 蘭丸 堀秀政 にも 衆道 説 存在 実際 に 衆道 有無 資料 殆ど 存在 ため 亜 相 公 御 夜話 鶴 汁 エピソード とても 珍しい もの 容姿 男性 平均 身長 157cm 程度 時代 6 尺 182cm 類 稀 体格 持ち主 利家 着物 推定 6 尺 前 項 よう に 顔 端整 こと 非常 に 見栄え いい 武将 豊臣秀吉 遺言 覚書 中 利家 性格 律義 者 利家 烏帽子 兜 大きい 合戦 用 小型 烏帽子 兜 使用 石川県立歴史博物館 行軍 用 兜 横 合戦 用 兜 展示 頭脳 槍 左 勇名 一方 計算高い 世渡り 上手 一面 賤ヶ岳の戦い 際 柴田・勝家 勝家 厚遇 印象 先述 よう に 勝家 秀吉 人間関係 うえ 対応 秀頼 後見人 豊臣家 死 間際 利家 病床 見舞い 家康 息子 利長 こと 話 利家 布団 下 身 刀 エピソード 上記 話 江戸時代 幕府 提出 ため 二次 史料 外様 大 大名 前田 家 徳川家 ため 創作 記述 真偽 不明 前田 家 決済 すべて 利家 自身 ため 愛用 算盤 家宝 算盤 当時 日本 それ 稀有 こと 利家 笄斬 2年間 浪人 生活 金 大切さ 身 後年 金 他人 世 恐ろしい ない 貧窮 世間 恐ろしい もの 常々 口 時には 芳春院 まつ wikt 吝嗇 吝嗇 揶揄 こと 利 家 後北条氏 北条 家 滅亡 後 家来 多く 大名 金 遺言 こちら 借金 催促 奴 借金 ない こと 利長 事実 存在 死 際 御家騒動 いつも 先代 不始末 原因 自分 死後 奉行 ら 疑い 気の毒 書類 花押 後年 漢籍 学問 茶道 茶の湯 能 文化的 活動 積極 的 に 茶道 千利休 織田長益 織田 有 楽 に 茶入 秀吉 名品 天下三茄子 一つ 富士 茄子 利家 中 特に 能 気晴らし 社交 術 三日 一 度 稽古 程 熱 利家 秀吉 禁教令 改易 キリシタン大名 高山右近 庇護 築城 術 科学 知識 豊か 右近 高い 評価 屋敷 3 万 石 禄 小田原征伐 文禄・慶長の役 後 嫡子 利長 金沢城 整備 右近 ブレーン 重用 親しい 関係 人柄 織田政権 時代 同輩 豊臣政権 時代 主 秀吉 清洲 時代 隣 同士 安土 時代 同士 住居 こと 秀吉 足軽 時代 夫婦。 共 親しい 天正 2年 1574年 子供 ない 秀吉 夫婦 四 女 豪姫 程 関係 秀吉 敵対 関係 賤ヶ岳 以降 家臣 秀吉 後 二人 灸 友人 関係 内密 律義 者 秀吉 豊臣秀頼 秀頼 後見人 利家 遺言状 豊臣家 名 織田家 名前 織田家 忠義 豊臣政権 諸 大名 連絡 役 こと 多く 者 達 秀吉 側近 大野治長 御 位 国 数 大納言 様 利家 下 お 城 人々 用 人々 尊信 五 雙倍 大納 言い様 つよい 候 これ 第一 御 武辺者 太閤 様 秀吉 御前 よい 故 候 由 お 城 道中 内府 家康 人々 がま 我ら 心 利家 家康 官位 領国 石高 下 彼 武勲 者 秀吉 信頼 ため 人望 利家 ほう はるか に 大きい 意 なかでも 傍輩 衆 蒲生氏郷 宇喜多秀家 浅野長政 毛利秀頼 ら よう 利家 信頼 晩年 秀吉 意見 数少ない 人物 上記 者 加藤清正 福島・正則 ら 代表 武断派 者 達 尊 利家 秀吉 死 後 石田三成 小西行長 ら 文治 派 武断派 争い 仲裁 役 なかでも 清正 若い 頃 武勇 利家 尊敬 事実 利家 存命 中 姻戚 問題 利家 邸 家康 邸 各 大名 集結 騒ぎ 際 姻戚 問題 当人 利家 邸 出席 利家 直後 清正 武断派 七 将 石田三成 襲撃 騒ぎ 家康 法度 破り 諸 大名 家康 利家 両 邸 騒ぎ 際 利家 四 大老 五奉行 9人 家康 誓紙 交換 一応 和解 両者 衝突 回避 細川忠興 浅野幸長 ら 利家 家康 もと 訪問 こと 時 利家 息子 利長 秀吉 間際 秀頼 様 家康 もう 勝手 こと 儂 家康 約束 ため 直談判 話 決裂 儂 刀 家康 模試 儂 家康 お前 弔い合戦 伏見城 利家 公 御 夜話 危篤 際 自ら 経帷子 利家 まつ 芳春院 あなた 若い 頃 度々 戦 多く 人 後生 恐ろしい もの どうぞ 経帷子 お召 利家 わし これ 幾多 戦 敵 理由 ない 人 こと 無い 地獄 はず 無い 模試 地獄 先 他者 ども 閻魔 牛頭馬頭 ども 相手 ひと 戦 経帷子 お前 後 の 古心堂 叢書 利家 公 夜話 首 書 一説 死 床 あまり 苦痛 腹 割腹自殺 のち 徳山 則秀 話 家康 天 晴れ 賞賛 富田景周 越富 賀 三 州 志 加賀 よう 歌 天下 葵 加賀 様 梅 梅 葵 たか 三葉 葵 紋 徳川家 剣 梅鉢 紋 前田 家 梅の花 葵 高位 所 意味 家康 利家 秀吉 時代 五大老 一番 上座 肩 秀吉 徳川家 天下 大将軍 前田 家 大 名 徳川家 家来 時 運 加賀 人々 口惜しい さ 阿波 隼人 老 侍 利家 拝謁 とき 老齢 長袴 ため それ 家臣 ら 大笑い 利家 老人 過ち 多い もの 助け 何ごと 者 切腹 激怒 家臣 ら 阿波 利家 自分 こと 感謝 切腹 気持ち 利家 切腹 命令 よう に 嘆願 明良 洪 範 種村 某 勇士 柴田氏 利家 彼 武勇 家臣 種村 利家 種村 琵琶 好き 白雲 琵琶 家臣 よう 種村 遂に 前田 家臣 佐々・成政 朝日山 合戦 大 活躍 常山紀談 佐々・成政 末森城 とき 近習 戸田 与五郎 者 2人 豪族 出兵 命令 使者 戸田 豪族 説得 遅参 利家 激怒 戸田 討死 覚悟 手柄 利家 激怒 こと 戸田 面目躍如 ため 手柄 計算 の 熊沢 猪 太郎 武将感状記 その他 義理 甥 前田利益 慶次郎 ソリ 後年 逸話 集 記述 同時代 史料 文書 利家 回顧録 其の様 もの 利益 野崎 知通 回顧録 利家 嫡子 利長 利益 不仲 記述 存在 利益 出奔 際 イタズラ 水風呂 逸話 逸話 初出 江戸 後期 随筆 集 翁草 後年 創作 可能性 高い 桶狭間の戦い 前年 普段 信長 配下 武将 横柄 態度 多い 信長 お気に入り 茶坊主 拾阿弥 利家 佩刀 笄 こうがい 妻 まつ もの 利家 激怒 利家 拾阿弥 成敗 信長 一時 これ 大事 その後 拾阿弥 利家 侮辱 ため 利家 許可ない 信長 面前 拾阿弥 斬殺 織田家 出奔 事件 世に 笄 後年 時期 こと 際 必ず とき 平素 親しい 者 声 よう 時 声 者 真 友人 信用 人物 
人物 逸話 File Gomai Do Armor BY 前田建設工業 Keiji .jpg 200 pxthumbright 伝 前田利益 所用 紫 糸 威 朱 漆 塗 五 枚 胴 具足 米沢市 宮坂考古館 所蔵 漫画 花の慶次 身の丈 六 尺 五 寸 197cm 大柄 武士 以来 体格 良い 大男 こと 多い 利益 実際 身長 記述 存在 利益 所有 もの 現存 甲冑 他 武将 甲冑 大きい さ 関ヶ原の戦い 翌年 慶長 6年 1601年 京都 伏見 米沢 下向 時 事跡 自ら 日記 前田慶次 道中 日記 和歌 漢詩 伝説 個人 的 見解 高い 教養 道中 日記 記述 少なくとも 3人 朝鮮人 召使い こと 親 病 ため 菩提山城 城主 竹中重門 書状 子 2人 旅 時 利益 今日 岐路 駒 立ち 名残惜しい 別れ 父親 菩提山城 垂井町 ほど近い 養老町 利益 伝説 前田 碑 利益 野崎 知通 利貞 公 利益 心 たくましい 猛 将 利益 謂 浪人 たま ヘリ 一つ 望み 然 れも 末 行使 次第に 徒労 理 秀 日済し 望み よう もの 不明 前田慶次 殿 伝 直江 兼続 親交 有名 上杉 家 家臣 安田能元 親しい 2人 連歌 今 利益 署名 利貞 藩 翰譜 新井白石 世 勇士 利益 賞賛 山形県米沢市 宮坂考古館 甲冑 等 遺品 展示 2009年 4月 山形県川西町 山形県 川西町 掬粋巧芸館 もう 一つ 甲冑 40年ぶり 2回目 特別公開 こちら 基本的 非公開 保存 状態 極めて 良い ほか 泉鏡花 旧 蔵 個人 所蔵 甲冑 これら の 不明 上杉 家 甲冑 御 具足 台帳 利益 甲冑 3 領 記載 台帳 記載 歴代 当主 所用 以外 甲冑 直江兼続 所用 2 領 愛 兜 上杉憲政 所用 1 領 利益 所用 3 領 山形県川西町 山形県 川西町 掬粋巧芸館 甲冑 総 皆朱 塗 事 皆朱 槍 同様 通常 武者 着用 指摘 竹村 雅夫 上杉謙信 景勝 家中 武装 逸話 慶次郎 利益 常 日頃 世 軽 時人 小馬鹿 悪意 癖 それ 叔父 利 家 度々 教訓 慶次郎 これ ある時 利家 これ 心配 申し訳 これから 心 真面目 に つもり 茶 一服 自宅 利家 慶次郎 改心 慶次郎 家 利益 今日 寒い 茶の前 お 風呂 どうでしょう 利家 利家 それ 何より ご馳走 承諾 慶次郎 風呂 場 利家 衣 先 慶次郎 丁度 良い 湯 加減 場 利家 それ 湯船 氷 よう 冷水 これ 温厚 利家 馬鹿者 供 侍 慶次郎 愛馬 松風 利家 愛馬 谷風 無事 に 国 中村 忠雄 米沢 史談 利益 逸話 類 最も 有名 の 水風呂 逸話 初出 江戸時代 後期 随筆 集 翁草 信憑性 低い 翁草 利家 浴室 記述 後年 常山紀談 湯船 脚色 上杉・景勝 際 初 目見え 泥 3本 大根 持参 大根 よう に 見かけ むさ苦しい 滋味 拙者 米澤 人 國 記 慶次郎 利益 京都 時分 豊臣秀吉 伏見城 大坂城 とき 諸国 大名 一夕 盛宴 元来 無遠慮 慶次郎 どこ どう 席 一員 宴 まさに たけなわ 慶次郎 末座 方 猿面 つけ 手拭い 頬被り 扇 身振り 手振り 面白おかしい 一座 前 大名 たち 膝 上 次々 と 主人 顔色 もと 猿真似 猿 舞 座興 ため 誰 一人 者 ない 怒り 者 上杉・景勝 前 ひょいと 景勝 次 人 膝 上 後 慶次郎 天下 広い 真に 主 会津 景勝 外 景勝 前 威風 凛然 もの どうしても 膝 こと 事 会津 ある日 酒宴 傲慢 林泉寺 和尚 愚痴 者 これ 慶次郎 利益 早速 林泉寺 碁盤 和尚 一 局 勝負 慶次郎 方 相手 頭 軽い 事 提案 一 局 目 和尚 和尚 初め 事 頑として 慶次郎 一 指弾 デコピン 慶次郎 頭 そっと 二 局 目 慶次郎 和尚 こと 和尚 気 鉄拳 和尚 眉間 鼻血 和尚 後目 慶次郎 寺 江戸時代 稗史 小説 石山 軍記 石山本願寺 攻め 際 信長 大旗 孫娘 戸田 方 勝 娘。 幾 佐 今井 局 春香院 清泰院 加賀藩 名物 女中 清泰院 前田綱紀 養育 ため 晩年 綱紀 城近 くに 屋敷 さらに 養子 よう に これ 戸田 靱負 七百石 今井 死後 茶 湯 料 五十石 末永い 有名 前田・利家 そろばん 芳春院 春香院 今井 春香院 前田 家 手 松 雲 公 御 夜話 金澤 古蹟 志 人物 逸話 File Gomai Do Armor BY 前田建設工業 Keiji .jpg 200 pxthumbright 伝 前田利益 所用 紫 糸 威 朱 漆 塗 五 枚 胴 具足 米沢市 宮坂考古館 所蔵 漫画 花の慶次 身の丈 六 尺 五 寸 197cm 大柄 武士 以来 体格 良い 大男 こと 多い 利益 実際 身長 記述 存在 利益 所有 もの 現存 甲冑 他 武将 甲冑 大きい さ 関ヶ原の戦い 翌年 慶長 6年 1601年 京都 伏見 米沢 下向 時 事跡 自ら 日記 前田慶次 道中 日記 和歌 漢詩 伝説 個人 的 見解 高い 教養 道中 日記 記述 少なくとも 3人 朝鮮人 召使い こと 親 病 ため 菩提山城 城主 竹中重門 書状 子 2人 旅 時 利益 今日 岐路 駒 立ち 名残惜しい 別れ 父親 菩提山城 垂井町 ほど近い 養老町 利益 伝説 前田 碑 利益 野崎 知通 利貞 公 利益 心 たくましい 猛 将 利益 謂 浪人 たま ヘリ 一つ 望み 然 れも 末 行使 次第に 徒労 理 秀 日済し 望み よう もの 不明 前田慶次 殿 伝 直江 兼続 親交 有名 上杉 家 家臣 安田能元 親しい 2人 連歌 今 利益 署名 利貞 藩 翰譜 新井白石 世 勇士 利益 賞賛 山形県米沢市 宮坂考古館 甲冑 等 遺品 展示 2009年 4月 山形県川西町 山形県 川西町 掬粋巧芸館 もう 一つ 甲冑 40年ぶり 2回目 特別公開 こちら 基本的 非公開 保存 状態 極めて 良い ほか 泉鏡花 旧 蔵 個人 所蔵 甲冑 これら の 不明 上杉 家 甲冑 御 具足 台帳 利益 甲冑 3 領 記載 台帳 記載 歴代 当主 所用 以外 甲冑 直江兼続 所用 2 領 愛 兜 上杉憲政 所用 1 領 利益 所用 3 領 山形県川西町 山形県 川西町 掬粋巧芸館 甲冑 総 皆朱 塗 事 皆朱 槍 同様 通常 武者 着用 指摘 竹村 雅夫 上杉謙信 景勝 家中 武装 逸話 慶次郎 利益 常 日頃 世 軽 時人 小馬鹿 悪意 癖 それ 叔父 利 家 度々 教訓 慶次郎 これ ある時 利家 これ 心配 申し訳 これから 心 真面目 に つもり 茶 一服 自宅 利家 慶次郎 改心 慶次郎 家 利益 今日 寒い 茶の前 お 風呂 どうでしょう 利家 利家 それ 何より ご馳走 承諾 慶次郎 風呂 場 利家 衣 先 慶次郎 丁度 良い 湯 加減 場 利家 それ 湯船 氷 よう 冷水 これ 温厚 利家 馬鹿者 供 侍 慶次郎 愛馬 松風 利家 愛馬 谷風 無事 に 国 中村 忠雄 米沢 史談 利益 逸話 類 最も 有名 の 水風呂 逸話 初出 江戸時代 後期 随筆 集 翁草 信憑性 低い 翁草 利家 浴室 記述 後年 常山紀談 湯船 脚色 上杉・景勝 際 初 目見え 泥 3本 大根 持参 大根 よう に 見かけ むさ苦しい 滋味 拙者 米澤 人 國 記 慶次郎 利益 京都 時分 豊臣秀吉 伏見城 大坂城 とき 諸国 大名 一夕 盛宴 元来 無遠慮 慶次郎 どこ どう 席 一員 宴 まさに たけなわ 慶次郎 末座 方 猿面 つけ 手拭い 頬被り 扇 身振り 手振り 面白おかしい 一座 前 大名 たち 膝 上 次々 と 主人 顔色 もと 猿真似 猿 舞 座興 ため 誰 一人 者 ない 怒り 者 上杉・景勝 前 ひょいと 景勝 次 人 膝 上 後 慶次郎 天下 広い 真に 主 会津 景勝 外 景勝 前 威風 凛然 もの どうしても 膝 こと 事 会津 ある日 酒宴 傲慢 林泉寺 和尚 愚痴 者 これ 慶次郎 利益 早速 林泉寺 碁盤 和尚 一 局 勝負 慶次郎 方 相手 頭 軽い 事 提案 一 局 目 和尚 和尚 初め 事 頑として 慶次郎 一 指弾 デコピン 慶次郎 頭 そっと 二 局 目 慶次郎 和尚 こと 和尚 気 鉄拳 和尚 眉間 鼻血 和尚 後目 慶次郎 寺 江戸時代 稗史 小説 石山 軍記 石山本願寺 攻め 際 信長 大旗 孫娘 戸田 方 勝 娘。 幾 佐 今井 局 春香院 清泰院 加賀藩 名物 女中 清泰院 前田綱紀 養育 ため 晩年 綱紀 城近 くに 屋敷 さらに 養子 よう に これ 戸田 靱負 七百石 今井 死後 茶 湯 料 五十石 末永い 有名 前田・利家 そろばん 芳春院 春香院 今井 春香院 前田 家 手 松 雲 公 御 夜話 金澤 古蹟 志 
人物 父 真柄直隆 叔父 真柄直澄 同軸 大太刀 怪力 無双 者 足利義昭 朝倉義景 一乗谷 際 御前 黒い 卵 形 大石 数 十 回 空 豪傑 ぶり 披露 朝倉 始末 記 元亀 元年 1570年 姉川の戦い 父 奮戦 父 死 最期 死亡 古 実記 朝倉氏 滅亡 後 天正 11年 1583年 真柄 加 介 宛て 丹羽・長秀 知行 安堵状 発給 一族 その後 存続 こと 
人物 苛烈 性格 野心 家出 戦 上手 武将 対 宇都宮 氏 鬼神 如く 活躍 水谷正村 勝宗 一目 
人物 関東 一円 支配 戦国大名 北条氏 5代目 当主 北条・氏直 氏直 偏諱 天正 18年 1590年 小田原征伐 際 伊豆国 山中城 戦い 戦死 父 松田康長 康長 跡 相模国 愛甲郡 荻 野郷 伊豆国 牧 郷 337 貫 600 文 余 知行 同 合戦 北条氏 没落 文禄 4年 1595年 北条氏 関東 支配 徳川家康 旧領 荻野 郷 230 石 余 後 200 石 加増 慶長 19年 1614年 勃発 大坂の陣 双方 戦 参 陣 寛永 2年 1625年 相模国 愛甲郡 のち 上総国 武射郡 上総国 山辺郡 下総国 香取郡 内 430 石 余 慶安 元年 1648年 徳川家綱 付き 
人物 正しい 器量 美男子 人望 厚い 天下 諸侯 忠吉 ため 命 惜しい こぞって 武野 燭 談 
人物 信康 武勇 武将 天正 3年 1575年 家康 小山城 遠江国 小山城 攻め 際 信康 諸 軍 家康 指揮 勝頼 さらに 小山城 攻め 撤退 際 信康 殿軍 これ 成功 家康 まこと 勇将 勝頼 たとえ 十万 兵 対陣 スト 大いに 徳川実紀 勝頼 本陣 間近 共 一人 物見 家康 決戦 進言 勇猛 さ 松平 物語 信康 の 戦 こと こと 乗馬 鷹 狩り 典型 的 武辺者 三河物語 
人物 人柄 実直 穏やか こと 家康 秀忠 家光 3代 厚い 信任 話 多い 家康 三河 時代 時 康長 多く 戦功 自分 家康 恩賞 家臣 もどかしい 康長 恩賞 催促 よう に 武功 人 もの 自分 吹聴 甚だ 見苦しい こと 全く 戸田 家 事跡 書 世々 あと 人柄 陸奥国 陸奥 仙台 藩主 伊達・政宗 信頼 懇意 仲 何事 間柄 家臣 腹蔵 ない 常に わざわざ 夜分 酒食 藩政 武辺 さまざま 話 必ず あぐら 腹蔵 ない お 話し相手 候 
人物 天守 中心 城郭建築 第一人者 多聞 作り 創始 人物 城門 櫓 一体化 防御 力 向上 発想 当時 非常 に 革新 的 天守 創始者 近年 伊丹城 天守 相当 櫓 存在 こと 判明 否定 古代 古墳 破壊 築城 多事 有名 これ 主君 三好長慶 もの 古墳 高台 水濠 こと 城 改造 最適 地形 大和国 数多く 古墳 存在 ルイス・フロイス 自著 日本史 永禄 4年 1561年 久秀 権勢 天下 最高 支配権 手 ほしい まま 天下 支配 五 畿内 彼 命令 こと 以外 何事 高貴 貴人 たち 多数 彼 ルイス・フロイス 日本史 久秀 偉大 稀有 天稟 天稟 博識 辣腕 腕利き 狡猾 茶人 松永久秀 武野紹鴎 師事 茶人 交流 広い 古天明平蜘蛛 平蜘蛛 茶釜 所持 者 有名 他 九十九髪茄子 現在 静嘉堂文庫 所蔵 一時 所持 その他 名物 茶道具 名物 多数 所持 当時 茶人 位置づけ 高い 野村美術館 天正 3年 1573年 1月22日 久秀 自ら 作成 茶杓 玉椿 所蔵 
人物 逸話 歌人 文化 人として 書道 文学 造詣 深い 年 女子 ため 仮名草子 婀娜 物語 大覚寺 門跡 空性 法親王 後陽成天皇 弟 これ 甥 後水尾天皇 ところ 後水尾天皇 感心 跋文 奥書 他 紀行文 太 笑 記 俳諧 集 野 奸集 犬 俤 いぬ おもい げ 作品 現存 日蓮宗 熱心 信者 晩年 常に 法華経 読誦 題目 書写 日課 元和 日本 元和 9年 1623年 亡父 正木頼忠 菩提 ため 紀伊国 那賀郡 和歌山県 那賀 郡 上野山 村 現在 和歌山県紀の川市 了法寺 和歌山市 了法寺 当初 日蓮宗不受不施派 江戸幕府 全国 規模 不受不施派 弾圧 寛文 惣 滅 為春 死 後 寛文 6年 1666年 嫡男 三浦為時 為時 天台宗 改宗 紀州東照宮 別当寺 天曜寺 末寺 了法寺 慶安 3年 1650年 紀伊国 名草 郡 坂田 村 現在 和歌山県和歌山市 移転 建立 寛永 4年 1627年 江戸 桜田町 麻布 桜田町 現在 東京都港区 東京都 港区 妙善寺 東京都港区 妙善寺 建立 両 寺 開山 日蓮 生誕 地 誕生寺 鴨川市 誕生寺 20 世 住職 ・ 日 為 人物 逸話 歌人 文化 人として 書道 文学 造詣 深い 年 女子 ため 仮名草子 婀娜 物語 大覚寺 門跡 空性 法親王 後陽成天皇 弟 これ 甥 後水尾天皇 ところ 後水尾天皇 感心 跋文 奥書 他 紀行文 太 笑 記 俳諧 集 野 奸集 犬 俤 いぬ おもい げ 作品 現存 日蓮宗 熱心 信者 晩年 常に 法華経 読誦 題目 書写 日課 元和 日本 元和 9年 1623年 亡父 正木頼忠 菩提 ため 紀伊国 那賀郡 和歌山県 那賀 郡 上野山 村 現在 和歌山県紀の川市 了法寺 和歌山市 了法寺 当初 日蓮宗不受不施派 江戸幕府 全国 規模 不受不施派 弾圧 寛文 惣 滅 為春 死 後 寛文 6年 1666年 嫡男 三浦為時 為時 天台宗 改宗 紀州東照宮 別当寺 天曜寺 末寺 了法寺 慶安 3年 1650年 紀伊国 名草 郡 坂田 村 現在 和歌山県和歌山市 移転 建立 寛永 4年 1627年 江戸 桜田町 麻布 桜田町 現在 東京都港区 東京都 港区 妙善寺 東京都港区 妙善寺 建立 両 寺 開山 日蓮 生誕 地 誕生寺 鴨川市 誕生寺 20 世 住職 ・ 日 為 
人物 逸話 江戸時代 慶安 3年 1650年 5月7日 87歳 勝成 鉄砲 的 に 諸人 的 現在 茨城県立歴史館 保管 福山城 築城 370年 記念誌 福山城 築城 370年 記念 特別展 水野勝成 時代 天下統一 流れ 水野氏 動向 水野 時代 福山藩 表 石高 10万 石 の 実質 15 万 石 30万 石 よう に 大変 豊か 阿部氏 徳川 譜代 阿部氏 時代 福山藩 水野 時代 7割 領地 表 石高 10万 石 の 実質 10万 石 そのため どうしても 水野 時代 税金 高い 水野氏 治世 領民 扱い 苦慮 水野氏 治世 五 霊 鬼 お糸 伝説 デマ 後年 阿部氏 治世 福山市民 これら 悪評 払拭 水野勝成 福山 開祖 よう 勝成 晩年 かつて 旧臣 旧臣 勝成 下 300 石 辞去 他家 1 000 石 高禄 得手 勝成 下 者 慈悲 処遇 禄 がたい 帰参 勝成 喜んで 承諾 常山紀談 全て 士 身分 貴い 賤しい 主君 従者 互いに 世 習い 大事 時 身 忠義 の 汝 ら 我 親 我 汝 ら 子 勝成 言葉 さらに 勝成 若い 日 回想 尺八 1本 虚無僧 日本国 ある時 堂塔 夜 ある時 野 山 様々 艱難 人 一言 嘘 仁 振る舞い 今 福山 10万 石 の 下 者 情 の 虚無僧 からだ 文化人 菱川師宣 交流 勝成 注文 美人画 利休 丸 壺 漢 作 大 名物 銘 千利休 所持 由来 金森氏 水野勝成 喜多七太夫 息子 寿見 勝成 機嫌 親 七 太夫 わざわざ 福山 道成寺 勝成 ご機嫌 仕舞 屋島 勝成 文学 好き 特に 俳諧 能楽 秀忠 伏見城 内 秀吉 遺愛 組立 式能 舞台 拝領 自ら 演 能 愛用 笛 銅 簫 どう しょう 不 絶 連歌 和歌 よく 自ら 作歌 詠 吟 勝成 智 箭 連歌 した 百 句 現存 言葉 使い方 辞 句 配置 なかなか 質 高い もの 晩年 京都 俳仙 雛屋立圃 野々口 立圃 福山 福山藩 俳諧 興隆 礎 学問 奨励 福山藩 水野 時代 崎門 学派 三傑 佐藤直方 他 中 島道 允 永田 素 庵 輩出 江月 宗 玩 津田宗及 息子 帰依 武将 安田国継 京都 天野 源右衛門 安田国継 上方 今 友人 続 日本 随筆 大成 水野勝成 ハ 藩 翰譜 niha 腹 悪 シキ 人 様 ニカキタレドモ 楢 埼 景忠 naru 者 備後府中 人 ニテ 大坂 城中 ニ 籠 リ 善 苦戦 ヘリ 勝成 福山 ニ 入部 時 首 ニ 景忠 ガ 事 問 フ 土人 大城 事 吟味 ニナランカト 恐い レテ 既 二死 セリト 云 フ 千石 ラセント 思 ヒシニ 死 シタルカト 云 テ 惜 マレケルヨシ 人材 ニ 汲々 タルハ 流石 名将 ナリトゾ 官職 日向 守 勇猛 さ 鬼 日向 名将言行録 倫 魁 不羈 りんか 常山紀談 勝成 あら 者 人 物 その他 街道 旅人 ため 休み 堂 領内 辻堂 一斉に 建築 沼隈郡 誌 勝成 福山 以前 堂宇 本格的 普及 の 勝成 習俗 広島 岡山藩 領内 伝播 備後絣 水野勝成 綿花 栽培 奨励 綿織物 生産 の 始まり 現在 神石高原町 善 養 修験者 ほら貝 名手 音 十里 四方 勝成 人物 善 養 自分 ほら貝 戦 こと こと 勝成 善養院 井戸 石 詰め 人々 善養院 祠 息長 神社 よう 井戸 現在 息長 神社 傍ら 存在 広島県 民話 伝説 民謡 広島県 商工 部 観光 課 1967年 五 霊 鬼 ひとつ 言い伝え 虚構 こと 毎日新聞 2002 1 31 人物 逸話 江戸時代 慶安 3年 1650年 5月7日 87歳 勝成 鉄砲 的 に 諸人 的 現在 茨城県立歴史館 保管 福山城 築城 370年 記念誌 福山城 築城 370年 記念 特別展 水野勝成 時代 天下統一 流れ 水野氏 動向 水野 時代 福山藩 表 石高 10万 石 の 実質 15 万 石 30万 石 よう に 大変 豊か 阿部氏 徳川 譜代 阿部氏 時代 福山藩 水野 時代 7割 領地 表 石高 10万 石 の 実質 10万 石 そのため どうしても 水野 時代 税金 高い 水野氏 治世 領民 扱い 苦慮 水野氏 治世 五 霊 鬼 お糸 伝説 デマ 後年 阿部氏 治世 福山市民 これら 悪評 払拭 水野勝成 福山 開祖 よう 勝成 晩年 かつて 旧臣 旧臣 勝成 下 300 石 辞去 他家 1 000 石 高禄 得手 勝成 下 者 慈悲 処遇 禄 がたい 帰参 勝成 喜んで 承諾 常山紀談 全て 士 身分 貴い 賤しい 主君 従者 互いに 世 習い 大事 時 身 忠義 の 汝 ら 我 親 我 汝 ら 子 勝成 言葉 さらに 勝成 若い 日 回想 尺八 1本 虚無僧 日本国 ある時 堂塔 夜 ある時 野 山 様々 艱難 人 一言 嘘 仁 振る舞い 今 福山 10万 石 の 下 者 情 の 虚無僧 からだ 文化人 菱川師宣 交流 勝成 注文 美人画 利休 丸 壺 漢 作 大 名物 銘 千利休 所持 由来 金森氏 水野勝成 喜多七太夫 息子 寿見 勝成 機嫌 親 七 太夫 わざわざ 福山 道成寺 勝成 ご機嫌 仕舞 屋島 勝成 文学 好き 特に 俳諧 能楽 秀忠 伏見城 内 秀吉 遺愛 組立 式能 舞台 拝領 自ら 演 能 愛用 笛 銅 簫 どう しょう 不 絶 連歌 和歌 よく 自ら 作歌 詠 吟 勝成 智 箭 連歌 した 百 句 現存 言葉 使い方 辞 句 配置 なかなか 質 高い もの 晩年 京都 俳仙 雛屋立圃 野々口 立圃 福山 福山藩 俳諧 興隆 礎 学問 奨励 福山藩 水野 時代 崎門 学派 三傑 佐藤直方 他 中 島道 允 永田 素 庵 輩出 江月 宗 玩 津田宗及 息子 帰依 武将 安田国継 京都 天野 源右衛門 安田国継 上方 今 友人 続 日本 随筆 大成 水野勝成 ハ 藩 翰譜 niha 腹 悪 シキ 人 様 ニカキタレドモ 楢 埼 景忠 naru 者 備後府中 人 ニテ 大坂 城中 ニ 籠 リ 善 苦戦 ヘリ 勝成 福山 ニ 入部 時 首 ニ 景忠 ガ 事 問 フ 土人 大城 事 吟味 ニナランカト 恐い レテ 既 二死 セリト 云 フ 千石 ラセント 思 ヒシニ 死 シタルカト 云 テ 惜 マレケルヨシ 人材 ニ 汲々 タルハ 流石 名将 ナリトゾ 官職 日向 守 勇猛 さ 鬼 日向 名将言行録 倫 魁 不羈 りんか 常山紀談 勝成 あら 者 人 物 その他 街道 旅人 ため 休み 堂 領内 辻堂 一斉に 建築 沼隈郡 誌 勝成 福山 以前 堂宇 本格的 普及 の 勝成 習俗 広島 岡山藩 領内 伝播 備後絣 水野勝成 綿花 栽培 奨励 綿織物 生産 の 始まり 現在 神石高原町 善 養 修験者 ほら貝 名手 音 十里 四方 勝成 人物 善 養 自分 ほら貝 戦 こと こと 勝成 善養院 井戸 石 詰め 人々 善養院 祠 息長 神社 よう 井戸 現在 息長 神社 傍ら 存在 広島県 民話 伝説 民謡 広島県 商工 部 観光 課 1967年 五 霊 鬼 ひとつ 言い伝え 虚構 こと 毎日新聞 2002 1 31 
人物 略歴 IMAGE 美津濃 Tadamasas Grave .jpg thumbleft 200 PX 乾坤院 墓所 明 応 2年 1493年 水野 清忠 次男 生まれる。 幼名 牛 息 丸 初名 妙 茂 はじめ 尾張国 緒川城 愛知県碧南市東浦町 中心 知多半島 北部 支配 下 天文 天文 2年 1533年 三河国 刈谷市 刈谷 新城 刈谷城 織田信秀 西三河 進攻 協力 他方 岡崎 城主 松平広忠 形原 城主 松平家広 形原 松平家 松平家広 娘 領土 保全 天文 12年 1543年 7月12日 死去 享年 51 墓所 愛知県碧南市東浦町 乾坤院 法名 長江 院 殿 大渓 堅 雄大 居士 妻 子供達 生母 寛政 譜 出自 の 次 2 名 残り 某氏 松平昌安 信貞 娘。 信元 松平家広 室 母 死別 離婚 大河内 元綱 養女 於富 方 華陽院 継室 忠守 於大の方 近信 忠 分 忠重 母 松平清康 1535年 死亡 再婚 事実 これ 以後 出生 忠 分 忠重 母 平野明夫 著書 三河 松平 一族 所生 子供達 生年 検討 結果 於富 方 松平清康 再婚 考証 新編 東浦町 誌 水野氏 法名 一覧 中 次 2 名 新編 東浦町 誌 資料 編 3 2003年 三 昭貞 富 禅定 尼 忠 分 母 没年 天文 天文 12年 1543年 2月4日 半年 後 忠政 死亡 本樹 院 殿 栄岩 宗盛 大姉 水野 和泉 守殿 母 没年 天正 15年 1587年 6月13日 水野 藤 九郎 名 永正 13年 1516年 記述 71年 経過 水野 藤 九郎 和泉 守 近 守 母 ここ 水野 和泉 守 忠重 栄岩 宗盛 母 以上 4 名 以上 女性 子供達 母 存在 こと 
人物 天文 天文 年間 1532年 1555年 布土 城 愛知県名古屋市港区知多 郡 美浜町 愛知県 美浜町 大字 布土 字 明山 主 経緯 明らか 織田信長 配下 天文 23年 1554年 村木砦の戦い 信元 兄弟 うち 緒川 居住 可能性 年齢 信長 直属 こと 信長公記 水野 金吾 忠 分 永禄 元年 1558年 石ヶ瀬川の戦い 寛政重修諸家譜 水野忠重 項 今川氏 戦闘 参加 その後 動向 信長 以外 不明 佐久間信盛 居所 山崎城 名古屋市南区呼続元町 下 屋敷 こと 兄 信元 殺害 後 緒川 城下 屋敷 こと 松平家忠 家忠日記 記述 推測 天正 6年 1579年 荒木村重 摂津国 有岡城 攻め 有岡城の戦い 戦死 享年 42 墓所 愛知県碧南市東浦町 乾坤院 法名 盛龍 院 殿 心得 全 了 大 居士 
人物 以下 甲陽軍鑑 記述 弥一郎 昌景 の 13歳 とき とき 昌景 少年 彼 ソナタ 父 わし ため そち 祖父 曽祖父 武田 家 ため ソナタ 父祖 名 こと 無い よう に 武田勝頼 昌景 家臣 一人 敵 内通 ため これ 命令 昌景 家中 腕利き 抹殺 弥一郎 まだ さすが に 少年 対象外 直後 弥一郎 鶏 家臣 屋敷 前 そこ 家臣 男 訝しい 弥一郎 帯 鶏 欲しい 家臣 家臣 鶏 ため 両手 弥一郎 短刀 男 これ 昌景 大いに 賞賛 弥一郎 諱 吉盛 ほか 昌武 正武 
人物 以上 経歴 よう に 兄 遊佐 ら 畠山 歴代 主君 専横 ため 後世 評判 芳しい 歴史小説 裏切り者 保身 奸臣 こと 多い 一説 義 慶 20歳 代 若さ 変死 これ 長い 盛 兄 遊佐 ら 共謀 毒殺 新た 幼主 擁立 ため 策謀 説 
人物 逸話 羽柴秀吉 創業 初期 功臣 1人 後年 史料 山鹿素行 武家事紀 神子田正治 戸田勝隆 尾藤知宣 光次 4人 列挙 宮田 武勇 絶倫 中 勇 功 神子田 一 老人 雑話 太閤 豊臣秀吉 臣 宮田 喜八 光次 武勇 第一 人 晩年 秀吉 死 以下 逸話 光次 没 後 翌年 天正 7年 1579年 こと 名将言行録 人物 逸話 羽柴秀吉 創業 初期 功臣 1人 後年 史料 山鹿素行 武家事紀 神子田正治 戸田勝隆 尾藤知宣 光次 4人 列挙 宮田 武勇 絶倫 中 勇 功 神子田 一 老人 雑話 太閤 豊臣秀吉 臣 宮田 喜八 光次 武勇 第一 人 晩年 秀吉 死 以下 逸話 光次 没 後 翌年 天正 7年 1579年 こと 名将言行録 
人物 狩野 文書 元亀 二 年 七月 晦日 付け 一任斎宛足利義昭御内書 書出し 舎兄 下野 守 跡 職 并自 分 当知行 事 三好三人衆 一人 下野 守 三好宗渭 為三 兄 為三 実名 諸説 決定的 もの 寛政重修諸家譜 名 一任 まさと 実際 出家 後 名 一任 斎 為 三 名 政勝 系図 資料 多い 実際 政勝 先述 兄 下 野守 宗 渭 実名 兄弟 実名 混同 指摘 三好宗渭 一般 三好政康 一次 史料 政康 名 全く 天野忠幸 三好 一族 人名 比定 初出 天野 戦国 期 三好政権 研究 初版 清文 堂 2010年 改訂 所収 天野 増補 版 戦国 期 三好政権 研究 清文 堂 2015年 ISBN 978 −4 7924 −1 039 −1 天野忠幸 三好長慶 ミネルヴァ書房 ミネルヴァ日本評伝選 
人物 昔 阿波 物語 実 休 猛 将 文化 程遠い 人物 誰 戦国武将 96人 真実 170 頁 文献 実 休 主 細川持隆 陰湿 武将 印象 世に 伝播 実際 武野紹鴎 茶道 妙国寺 創建 文化 造詣 深い 功績 大きい これ 父 三好元長 堺 町衆 間 深い 人脈 こと 実 休 茶人 達 交流 切っ掛け 堺 有名人 内 最も 実 休 親しい の 津田 宗達 津田宗及 父 他 今井宗久 北向道陳 千利休 交流 彼ら 自室 http:// WWW .S AK AIU Pi. or .jp 30 products 33 a. UR BA n/ pdf UR 2502 SeN pdf 千宗室 堺 茶道 実 休 自身 帰依 法華宗 日光 日 珖 大阪府堺市北区 荘 別邸 妙国寺 開山 ため 寄進 長江 251 頁 敷地 広い さ 東西 300m 南北 500m 長慶 ら 三 好 一族 臨済宗大徳寺派 大林 宗 套 笑 嶺 宗 訢 帰依 堺 南荘 南宗寺 建立 これ 経済的 文化的 双方 側面 影響 指摘 実 休 出家 の かつて 主君 細川持隆 殺害 直後 出家 日 珖 帰依 背景 持 隆 こと 懺悔 心 誰 戦国武将 96人 真実 171 頁 前述 通り 戒名 実 休 の 永禄 元年 これ 持 隆 死 5年 後 実 休 兄 長慶 和歌 連歌 傾倒 分 茶道 強い 傾倒 山上宗二 山上宗二記 名物 五十 種類 所持 実 休 武士 数奇者 村井 112 頁 http:// WWW .S AK AIU Pi. or .jp 30 products 33 a. UR BA n/ pdf UR 2502 SeN pdf 千宗室 堺 茶道 宗二 数奇者 称賛 武士 実 休 ただ 一 人 天野 2014 144 頁 実 休 所持 名物 茶器 中 三日月 壺 宗二 山上宗二記 天下無双 名物 称賛 もの 壺 他 実 休 所有 多く 茶器 織田信長 手 本能寺の変 焼失 和歌 辞世 歌 よく 安宅 冬 康 項目 参照 実 休 死 武野紹鴎 惜しみ 追悼 歌 逸話 武野紹鴎 逸話 参照 紹鴎 実 休 戦死 以前 死去 事実 長江 253 頁 
人物 通称 孫 四 郎 初名 長 縁 法号 宗功 さらに 元亀 年間 北斎 宗功 号 官位 従四位 従四位下 日向国 日向 守 子 三好長虎 弓介 久介 久助 生長 続柄 諸説 続 応仁 後記 三好 之 長 四男 芥川 長光 孫 四 郎 長 光の子 日向 守長 縁 長逸 細川 両家 記 之 長 子 芥川 次郎 長光 三好長則三好孫四郎長則 三好長則 子 芥川 系図 長 縁 初 名定 康 芥川 三郎 日向 守 従五位下 入道 号 北斎 芥川 三郎 長光 の子 史略 名称 訓 義 長 縁 豊前 守 之康 男 彦次郎 也 三好政康 兄弟 
人物 逸話 軍事力 画像 Tyoukei 2 .jpg thumb 200 PX 三好長慶 画像 英雄 百人一首 長慶 織田信長 同軸 堺 経済力 目 そこ 貿易 富裕 富 莫大 軍費 軍需 品 容易 に 入手 曽祖父 三好 之 長 父 元長 ら 以来 細川 領国 圏 国侍 関係 有能 実弟 ら 統治 四国 軍事力 特に 強力 水軍 さらに 優秀 長慶 個人的 才能 全盛期 三好 軍 軍事力 大変 強大 阿波 小笠原 頃 三好 家 血族 意識 強固 そのため 長慶 時代 弟 実 休 しっかり 阿波 こと 他国 進出 可能 性格 巧み 政治 軍略 展開 品柄 下克上 雄 旧来 人物 保守的 優柔不断 評価 多い 長慶 人物 像 評価 戦国時代 常識 無理解 全区 妥当 ない 評価 反論 長慶 将軍 足利義輝 長年 長慶 義輝 対応 寛容 微温 的 義輝 細川晴元 合戦 近江国 朽木 放逐 折 追撃 困難 ない 長慶 義輝 執拗 追撃 しよう さらに その後 5年間 朽木 攻撃 形跡 義輝 避難 場所 細川晴元 義兄 六角義賢 勢力圏 内 さらに 義輝 妹 婿 若狭国 武田義統 勢力圏 近い こと 影響 続 応仁 後記 敵 執拗 に 長慶 方針 ゆえ 記述 長江 正一 敵 徹底的 に 長慶 性格 反映 措置 推定 長江 長慶 性格 下剋上 標本 よう に 自己 権益 主張 以外 古い 伝統 秩序 尊重 律義 者 堀 孝 長江 寸評 引用 自ら 長慶 義輝 追及 追撃 理由 先祖 戦 起因 斬首 自害 世 悲しみ 彼 性格 結果 朽木 将軍 過剰 に 追撃 結果 論拠 提示 今谷明 長慶 義輝 やり取り 柔弱 果断 に 後年 織田信長 足利義昭 果断 比較 柔弱 の さも 天野忠幸 信長 義昭 最終的 追放 和睦 提案 極力 寛容 こと 徳川家康 追放 旧主 今川氏真 一時 家臣 こと 北条氏康 敵対 旧主 足利晴氏 軟禁 こと 根拠 提示 敵対 つて 主君 執拗 に こと 柔弱 保守 的 ない 戦国時代 常識 長慶 義輝 寛容 態度 それ 根拠 長慶 柔弱 保守 的 人物 評価 の 妥当 ない 指摘 長慶 大変 寛大 決断力 非情 さ むしろ 甘い 三好政長 際 主君 細川晴元 政長 支持 長慶 謀反 人 江口の戦い 際 弟 十河一存 晴 元 三宅城 事 城 提言 長慶 戦後 晴 元 帰京 際 弟 安宅 冬 康 配下 淡路 軍 警護 上 その後 晴 元 義輝 近江 圧倒的 に 優位 和睦 懇望 細川晴元 一党 たびたび 長慶 反乱 長慶 人質 晴 元 長男 昭元 決して 弘治 4年 1558年 2月 自ら 加冠 役 元服 永禄 4年 1561年 5月 晴 元 義輝 仲介 摂津 時 次男 晴之 六角氏 晴之 六角 擁立 反 三好 兵 こと 昭元 再会 隠居 料 支払い 庇護 厚遇 上 長慶 旧主 和睦 涙。 足利 季 世 記 宗教 長慶 父 菩提 ため 弘治 日本 弘治 3年 1557年 臨済宗大徳寺派 寺院 龍興山 南宗寺 長慶 尊敬 大徳寺 90 世 大林 宗 套 開山 創建 茶人 武野紹鴎 千利休 修行 沢庵宗彭 沢庵 和尚 住職 こと 堺 町衆 文化 発展 寄与 寺院 長慶 常に 百万 大軍 怖い 大林 宗 套 一喝 恐ろしい もの ない 常々 大林 宗 套 深い 帰依 南宗寺 廻り 必ず 下馬 歩み板 長慶 父 菩提 ため 父 最期 法華宗 法華宗本門流 日隆門流 寺院 顕本寺 堺市 顕本寺 庇護 長慶 旧主 細川晴元 法華一揆 鎮圧 法華宗 寺院 信徒 商人 ら 京都 追放 彼ら 堺 尼崎 兵庫 津 現在 大阪湾 沿岸 諸 都市 長慶 顕本寺 同地 商人 関係 重視 これら 寺院 信徒 庇護 こと 都市 影響力 こと 長慶 キリスト教 よく 理解 畿内 布教活動 キリシタン 庇護 ため 家臣 若江三人衆 池田 教正 池田 教正 シメ アン 多く 者 キリシタン 自ら キリシタン 長慶 旧体制 人物 信長 よう に 半面 新しい さ 教養 朝廷 関係 たびたび 連歌 会 豊か 文化 人 大林 宗 套 長慶 三回忌 心 万 葉 古今 風月 吟 弄 こと 三 千 長慶 正座 日常 正しい 連歌 行跡 細川幽斎 細川藤孝 幽斎 松永貞徳 敬仰 模範 晩年 前半 成功 理由 猛々しい さ これ 長慶 連歌 没頭 ため 松永貞徳 随筆 集 戴 恩 記 同時代 長慶 教養 人として 面 文弱 人 よう 長慶 歌 連歌 ぬるい もの もの 梓 弓矢 ない 和歌 それ 反論 長慶 連歌 細川藤孝 幽斎 修理大夫 長慶 連歌 いかにも 連歌 なり 評価 烏丸光広 長慶 久米田の戦い 弟 三好実休 戦死 時 連歌 会 実 休 戦死 報告 一句 周囲 面々 後代 もの 信憑 性 疑問 三井記念美術館 嘗て 長慶 所持 粉引 茶碗 別名 三好 粉引 伝 世 葬儀 長慶 死後 嗣子 義継 若年 事 松永久秀 篠原長房 三好三人衆 ら 喪 重病 2年後 永禄 9年 1566年 6月24日 葬儀 際 参列 諸 士 涙。 死 鹿苑 日 録 2年間 遺骸 かなり 足利 季 世 記 その他 名将言行録 17歳 時 これ 3年 夏 季節 100日間 虚空 蔵求 問 持 法 荒行 それ 記憶力 宣言 3年 かけて 実行 修行 達成 19歳 年 四国 巡礼 逸話 新約 名将言行録 275 頁 同書 息子 松永久秀 足利義輝 妹 妻 記述 新約 名将言行録 275 −2 76 頁 人物 逸話 軍事力 画像 Tyoukei 2 .jpg thumb 200 PX 三好長慶 画像 英雄 百人一首 長慶 織田信長 同軸 堺 経済力 目 そこ 貿易 富裕 富 莫大 軍費 軍需 品 容易 に 入手 曽祖父 三好 之 長 父 元長 ら 以来 細川 領国 圏 国侍 関係 有能 実弟 ら 統治 四国 軍事力 特に 強力 水軍 さらに 優秀 長慶 個人的 才能 全盛期 三好 軍 軍事力 大変 強大 阿波 小笠原 頃 三好 家 血族 意識 強固 そのため 長慶 時代 弟 実 休 しっかり 阿波 こと 他国 進出 可能 性格 巧み 政治 軍略 展開 品柄 下克上 雄 旧来 人物 保守的 優柔不断 評価 多い 長慶 人物 像 評価 戦国時代 常識 無理解 全区 妥当 ない 評価 反論 長慶 将軍 足利義輝 長年 長慶 義輝 対応 寛容 微温 的 義輝 細川晴元 合戦 近江国 朽木 放逐 折 追撃 困難 ない 長慶 義輝 執拗 追撃 しよう さらに その後 5年間 朽木 攻撃 形跡 義輝 避難 場所 細川晴元 義兄 六角義賢 勢力圏 内 さらに 義輝 妹 婿 若狭国 武田義統 勢力圏 近い こと 影響 続 応仁 後記 敵 執拗 に 長慶 方針 ゆえ 記述 長江 正一 敵 徹底的 に 長慶 性格 反映 措置 推定 長江 長慶 性格 下剋上 標本 よう に 自己 権益 主張 以外 古い 伝統 秩序 尊重 律義 者 堀 孝 長江 寸評 引用 自ら 長慶 義輝 追及 追撃 理由 先祖 戦 起因 斬首 自害 世 悲しみ 彼 性格 結果 朽木 将軍 過剰 に 追撃 結果 論拠 提示 今谷明 長慶 義輝 やり取り 柔弱 果断 に 後年 織田信長 足利義昭 果断 比較 柔弱 の さも 天野忠幸 信長 義昭 最終的 追放 和睦 提案 極力 寛容 こと 徳川家康 追放 旧主 今川氏真 一時 家臣 こと 北条氏康 敵対 旧主 足利晴氏 軟禁 こと 根拠 提示 敵対 つて 主君 執拗 に こと 柔弱 保守 的 ない 戦国時代 常識 長慶 義輝 寛容 態度 それ 根拠 長慶 柔弱 保守 的 人物 評価 の 妥当 ない 指摘 長慶 大変 寛大 決断力 非情 さ むしろ 甘い 三好政長 際 主君 細川晴元 政長 支持 長慶 謀反 人 江口の戦い 際 弟 十河一存 晴 元 三宅城 事 城 提言 長慶 戦後 晴 元 帰京 際 弟 安宅 冬 康 配下 淡路 軍 警護 上 その後 晴 元 義輝 近江 圧倒的 に 優位 和睦 懇望 細川晴元 一党 たびたび 長慶 反乱 長慶 人質 晴 元 長男 昭元 決して 弘治 4年 1558年 2月 自ら 加冠 役 元服 永禄 4年 1561年 5月 晴 元 義輝 仲介 摂津 時 次男 晴之 六角氏 晴之 六角 擁立 反 三好 兵 こと 昭元 再会 隠居 料 支払い 庇護 厚遇 上 長慶 旧主 和睦 涙。 足利 季 世 記 宗教 長慶 父 菩提 ため 弘治 日本 弘治 3年 1557年 臨済宗大徳寺派 寺院 龍興山 南宗寺 長慶 尊敬 大徳寺 90 世 大林 宗 套 開山 創建 茶人 武野紹鴎 千利休 修行 沢庵宗彭 沢庵 和尚 住職 こと 堺 町衆 文化 発展 寄与 寺院 長慶 常に 百万 大軍 怖い 大林 宗 套 一喝 恐ろしい もの ない 常々 大林 宗 套 深い 帰依 南宗寺 廻り 必ず 下馬 歩み板 長慶 父 菩提 ため 父 最期 法華宗 法華宗本門流 日隆門流 寺院 顕本寺 堺市 顕本寺 庇護 長慶 旧主 細川晴元 法華一揆 鎮圧 法華宗 寺院 信徒 商人 ら 京都 追放 彼ら 堺 尼崎 兵庫 津 現在 大阪湾 沿岸 諸 都市 長慶 顕本寺 同地 商人 関係 重視 これら 寺院 信徒 庇護 こと 都市 影響力 こと 長慶 キリスト教 よく 理解 畿内 布教活動 キリシタン 庇護 ため 家臣 若江三人衆 池田 教正 池田 教正 シメ アン 多く 者 キリシタン 自ら キリシタン 長慶 旧体制 人物 信長 よう に 半面 新しい さ 教養 朝廷 関係 たびたび 連歌 会 豊か 文化 人 大林 宗 套 長慶 三回忌 心 万 葉 古今 風月 吟 弄 こと 三 千 長慶 正座 日常 正しい 連歌 行跡 細川幽斎 細川藤孝 幽斎 松永貞徳 敬仰 模範 晩年 前半 成功 理由 猛々しい さ これ 長慶 連歌 没頭 ため 松永貞徳 随筆 集 戴 恩 記 同時代 長慶 教養 人として 面 文弱 人 よう 長慶 歌 連歌 ぬるい もの もの 梓 弓矢 ない 和歌 それ 反論 長慶 連歌 細川藤孝 幽斎 修理大夫 長慶 連歌 いかにも 連歌 なり 評価 烏丸光広 長慶 久米田の戦い 弟 三好実休 戦死 時 連歌 会 実 休 戦死 報告 一句 周囲 面々 後代 もの 信憑 性 疑問 三井記念美術館 嘗て 長慶 所持 粉引 茶碗 別名 三好 粉引 伝 世 葬儀 長慶 死後 嗣子 義継 若年 事 松永久秀 篠原長房 三好三人衆 ら 喪 重病 2年後 永禄 9年 1566年 6月24日 葬儀 際 参列 諸 士 涙。 死 鹿苑 日 録 2年間 遺骸 かなり 足利 季 世 記 その他 名将言行録 17歳 時 これ 3年 夏 季節 100日間 虚空 蔵求 問 持 法 荒行 それ 記憶力 宣言 3年 かけて 実行 修行 達成 19歳 年 四国 巡礼 逸話 新約 名将言行録 275 頁 同書 息子 松永久秀 足利義輝 妹 妻 記述 新約 名将言行録 275 −2 76 頁 
人物 逸話 等持院の戦い 大敗 時 逃亡 捕縛 の 京都 医師 半井 保房 記録 聾 盲 記 之 長 肥満 10 歩 ため 長江 P 31 今谷 P6 9 P 70 高国 態度 急 に 之 長 理由 尚春 遺児 彦四郎 強請 もの 之 長 日 前年 永正 16年 尚春 殺害 日 長江 P2 4 今谷 P 71 P 72 処刑 時 聾 盲 記 合戦 三好 大 強 もの 天罰 の 一時 いま 三好 大 悪 大出 最高 もの 皆 人 悦喜 はなし 日本の歴史 P 47 長江 P 34 今谷 P6 9 P 70 之 長 他国 者 権力者 京都 人々 大変 大山寺縁起 建設工事 嫌々 人々 細川 大心院 記 瓦林 政頼 記 当時 之 長 風刺 落首 いくつ 日本の歴史 P 32 P 33 人物 逸話 等持院の戦い 大敗 時 逃亡 捕縛 の 京都 医師 半井 保房 記録 聾 盲 記 之 長 肥満 10 歩 ため 長江 P 31 今谷 P6 9 P 70 高国 態度 急 に 之 長 理由 尚春 遺児 彦四郎 強請 もの 之 長 日 前年 永正 16年 尚春 殺害 日 長江 P2 4 今谷 P 71 P 72 処刑 時 聾 盲 記 合戦 三好 大 強 もの 天罰 の 一時 いま 三好 大 悪 大出 最高 もの 皆 人 悦喜 はなし 日本の歴史 P 47 長江 P 34 今谷 P6 9 P 70 之 長 他国 者 権力者 京都 人々 大変 大山寺縁起 建設工事 嫌々 人々 細川 大心院 記 瓦林 政頼 記 当時 之 長 風刺 落首 いくつ 日本の歴史 P 32 P 33 
人物 逸話 高槻市 霊松寺 高槻市 霊松寺 墓所 自然 石 墓石 三好 カンカン 石 義興 足利義輝 年齢 近く 教養 武勇 ため 義輝 厚い 親交 義輝 政略 目的 義興 20代 前後 長慶 ほぼ 同等 優遇 永禄 4年 2月23日 2月23日 義興 鹿苑寺 金閣 見物 際 義輝 共に 様々 下賜 返礼 3月 義輝 御成 長江 P 189 P 192 長慶 芥川山城 飯盛山城 移動 義興 家督 継承 一環 天野忠幸 三好氏 義輝 和睦 義輝 対立 長慶 将軍 権威 の 意味 距離 義興 義輝 擁立 体制 新た に 構築 推測 天野 2015 P 366 P 370 人物 逸話 高槻市 霊松寺 高槻市 霊松寺 墓所 自然 石 墓石 三好 カンカン 石 義興 足利義輝 年齢 近く 教養 武勇 ため 義輝 厚い 親交 義輝 政略 目的 義興 20代 前後 長慶 ほぼ 同等 優遇 永禄 4年 2月23日 2月23日 義興 鹿苑寺 金閣 見物 際 義輝 共に 様々 下賜 返礼 3月 義輝 御成 長江 P 189 P 192 長慶 芥川山城 飯盛山城 移動 義興 家督 継承 一環 天野忠幸 三好氏 義輝 和睦 義輝 対立 長慶 将軍 権威 の 意味 距離 義興 義輝 擁立 体制 新た に 構築 推測 天野 2015 P 366 P 370 
人物 三好長慶 武藤 安盛 子 当初 増田長盛 のち 山城国 酬恩庵 隠棲 その後 駿府城 駿府 徳川家康 勘定 方 仕官 慶長 11年 1606年 大和国 式下郡 510 石 余 慶長 19年 1614年 大坂の陣 大坂冬の陣 翌年 夏 陣 幼い 子 武藤 安信 安信 参 陣 
人物 逸話 自ら 先陣 敵 突撃 逸話 武勇 家臣 中 勇将 多い 義清 長 槍 槍衾 戦法 得意 当時 長 槍 活用 人物 ほか 斎藤道三 ため 義清 槍 戦術 創始者 一人 人物 逸話 自ら 先陣 敵 突撃 逸話 武勇 家臣 中 勇将 多い 義清 長 槍 槍衾 戦法 得意 当時 長 槍 活用 人物 ほか 斎藤道三 ため 義清 槍 戦術 創始者 一人 
人物 宝蔵院流槍術 免許皆伝 粗暴 性格 気 理由 自身 領内 80人 余り 首 家臣 暇 長屋 牢 吉次 逃亡 一族 者 首 刎 罪人 まま 
人物 天正 12年 1584年 7月 父 正武 真田昌幸 暗殺 後 出家 永寿 号 善光寺 直江兼続 招聘 還俗 上杉・景勝 その後 上杉 家 致仕 尾張国 尾張 松平忠吉 ここ 致仕 父 正武 暗殺 際 真田昌幸 室賀 源助 ため 信濃 室賀 源助 後 再び 尾張 徳川義直 500 石 名古屋城 築城 際 名古屋城 二の丸 初代 親衛隊 長 藩主 3代 豊臣氏 大坂 役 大坂の陣 尾張徳川家 御 使番 参謀 記録 寛永 10年 1633年 300 石 加増 上 黒門 足軽頭 任 以降 代々 尾張徳川家 ほか 徳川家康 尾張国 尾張 地 派遣 尾張 家康 所領 ため 工作 名古屋市天白区植田 地 1580年 植田 八幡宮 修造 逸話 
人物 叔父 小早川隆景 輝元 極めて 厳格 に 時には 輝元 折檻 こと それ 隆景 毛利氏 将来 一念 もの 決して 輝元 軽視 の 常に 輝元 宗家 主人 尊敬 慶長の役 日本軍 捕虜 姜 沆 羊 録 中 輝元 慎み 深い ゆったり と 大 ら わが国 朝鮮 人 性質 よく 朝鮮出兵 時 彼 朝鮮人 鼻 残虐 行為 哀れ 心 敵 彼 人格 姜 沆 日本人 皆 家康 関東 京 米 俵 以 道 こと 輝元 山陽 山陰 京 道 銀 銭 以 橋 側室 二の丸 殿 幼少 頃 広島 児玉 家門 前 の 通りがかり 目 の きっかけ 大変 その後 しばしば 児玉 家 訪問 始末 二の丸 殿 父 児玉元良 輝元 態度 快い 思わず に 二の丸 殿 12歳 周防国 杉元宣 嫁 天正 17年 1589年 元 宣 殺害 二の丸 殿 逸話 古老 物語 収録 二の丸 殿 兄弟 児玉 景唯 輝元 側室 お松 下 毎夜 ため 景唯 死後 家 改易 関ヶ原の戦い 総大将 実際 戦場 戦後 家康 改易 福原広俊 吉川広家 ら 働き かろうじて 存続 こと 近頃 世 万事 逆さ 主君 家臣 無様 こと 自ら 非力 福原 家 文書 関ヶ原の戦い 後 輝元 京都 付近 木津 屋敷 頃 長雨 屋敷 外れ 輝元 名 雨 毛利 くら 安芸 はで に 落首 高札 関原 大条 志 
人物 毛利 一族 中 人物 隆景 秀 包 養子 の 父 武勇 兄 吉川元春 最も ため 秀 包 期待 事 ない 毛利氏 一族 朝鮮 立花・宗茂 抜群 武勇 小早川 名跡 こと ない 活躍 鉄砲 術 秀 包 銃 善 クス 其銃 雨夜 手拍子 ト 云 フ 毛利秀包 略伝 
人物 剛勇 将 智略 22歳 毛利氏 総大将 関ヶ原の戦い 兵 1 万 5 000 参 陣 こと それ 証明 実戦 経験 少ない 熟練 将 従兄 吉川広家 内通 看破 腕力 強い 碁盤 上 人 それ 両手 逸話 関ヶ原 後 長府 藩主 本家 執政 能力 遺憾無く 発揮 37 万 石 長州藩 知行 実 高 54 万 石 上昇 こと の 彼 益田元祥 功績 大坂の陣 佐野 道 可 派遣 件 首謀 者 結果的 関ヶ原の戦い 吉川広家 同様 所為 秀元 6歳 時 毛利輝元 養子 理由 吉川元春 今 毛利 家 男子 多く 宮 松丸 者 ない 小早川隆景 眼差し もの 元就 よく 毛利 家 の 宮 松丸 いない 江戸時代 江戸城 出仕 際 弁当 サケ 鮭の切り身 所 よう 高価 珍しい 魚 羨ましい 諸 大名 秀元 ほとんど 逸話 茶道 茶の湯 和歌 古田重然 古田織部 弟子 家光 御伽衆 家光 茶 
人物 人柄 父 可成 同様 に 槍術 武勇 鬼武 蔵 筋骨 たくましい 偉丈夫 戦場 勇ましい さ 逸話 多い 非常 に 気性 激しい 人物 他 織田 家臣 団 奉公人 些細なこと 怒り 槍 突き 同僚 暴言 諍い こと 少ない 初 出仕 時期 既に 可成 後継 扱い ため 小姓 期間 無い 弟 森成利 蘭丸 同様 に 信長 寵愛 甲州征伐 後 長 可 所領 石高 織田 家臣 20代 武将 中 最も 高い 譜代 重臣 遜色 ない 物 戦 度々 命令違反 軍規 違反 それ 書状 天正 10年 2月23日 付 織田信長 黒印状 いくらか 信長 処分 口頭 書状 注意 蟄居 重い 処分 一 度 信長 重度 寵愛 ぶり 書 能筆 戦場 常に 矢立 紙 携帯 何 報告 事 ある時 それら 自ら 筆 林家 覚書 茶道 津田宗及 主催 茶会 宗及 自 會 記 名物 収集 趣味 特に 東山御物 沢 姫 茶壷 秀吉 金 2枚 借金 手 天正 12年 3月26日 朝 妻 池田 氏 遺言 沢 姫 壺 台 天目 秀吉 進上 悪しい 茶の湯 道具 刀 脇差 弟 千丸 後事 名物 茶器 重さ 痛感 長 可 茶の湯 執心 名物 資産 価値 大きい さ こと 上記 遺言 尾藤知宣 宛 これ 誤り 妻 池田氏 もの 本来 宛 所 位置 尾藤 甚 右衛門 由 御 申 候 候 云々 返し 書 追而書 本文 後 変則 的 書式 ため 従来 研究者 幻惑 尾藤知宣 後事 妻 それ ー 候 申 候 候 よう に きわめて 丁重 言い回し こと 森 夫婦 間柄 役割 分担 明確 対等 関係 こと 武辺 一辺倒 がち 政務 参加 意欲 的 上記 よう に 金山 町 発展 為 商業 重視 政策 信濃 時代 なかば 強引 手段 政情 不安 信濃 付け 入領 1 ヶ月 あまり 越後 遠征 実現 逸話 名馬 一覧 百 段 甲斐の黒駒 甲斐 黒 名馬 所有 名 由来 居城 金山城 美濃国 金山城 石段 100 段 健脚 伝 100 段 反 全力疾走 伝 あまり よく 人間 無骨 銘 2代目 和泉守兼定 之定 作 大身 十文字 槍 愛用 これ 槍 前 人間 骨 無い 同然 鋭い 突き 味 いた事 事実 長 可 初陣 槍 27 首級 武 蔵守 由来 次 よう 伝説 信長 京都 館 頃 近江 瀬田 関所 諸国 大名 氏名 通行 長 可 関所 関守 下馬 家名 よう に 長 可 下馬 関守 信長 公 御前 ともかく 勝蔵 下馬 何事 止め 立て 町 木戸 長 可 一件 裁定 信長 昔 五条橋 人 武蔵坊弁慶 長 可 瀬田 橋 人 今後 武 蔵守 高遠城 攻め 時 激戦 長 可 鎧 下半身 高遠城 兵 返り血 真っ赤 姿 織田信忠 思わず 手負い どう 米 田城 加治田城 肥田 玄蕃 事 長 可 加茂山 米 田城 地 地の利 無い 加治田 利 ところ 加治田 勢 場所 の なかなか 天 晴 大将 小牧・長久手の戦い 出陣 前 娘。 おこ 右派 侍 京都 町人 医師 よう 人物 よう に 遺言 妻 池田氏 
人物 像 逸話 信長 爪 扇子 上 爪 成利 よう に 成利 命令 次の間 爪 9つ ない ため 成利 信長 部屋 残り 爪 ある時 信長 成利 隣 座敷 障子 よう に 実際 座敷 障子 成利 うち 1つ 障子 自ら ぴしゃり と 音 立てて 上 信長 旨 報告 音 の わけ 信長 信長 信長 粗忽 音 周囲 の 
人物 IMAGE Mori yoshinari .jpg thumb 200 PX 森 三 左衛門 可成 肖像 栗原 信充 画 江戸 後期 槍 名手 関兼定 大政所 父 鍛冶屋 銘 十文字 槍 使い手 武勇 誉れ 高い 攻め 三 左 異名 織田家 柴田・勝家 以前 信長 年長 組 坂井政尚 蜂屋頼隆 ら 美濃衆 活動 信長 可成 死 深い 直後 弔い合戦 浅井 朝倉 軍 協力 比叡山 延暦寺 焼き討ち こと 原因 1つ 比叡山焼き討ち 1571年 比叡山焼き討ち 森家 遺族 幼少 子 ら 多い 戦 森家 血筋 祖先 源義隆 比叡山 僧兵 矢 因縁 可成 討死 要因 比叡山 積年 因縁 戦 指 一 本 手足 指 19本 ため 十九 蔑称 事 比叡山 延暦寺 焼き討ち 際 寺院 坂本 町 悉く 僧 虐殺 可成 墓所 聖衆来迎寺 手出し 武辺者 多く 武勇伝 信長 上洛 後 京都 周辺 寺社 堺 会合衆 非常 に 多く 文書 発給 織田家 重臣 政務 大きい いた事 子宝 六男 三女 正室 えい 間 子供 森家先代実録 寛政重修諸家譜 愛妻家 
人物 逸話 医師 曲直瀬道三 親交 道三 宗厳 梅 窓 両人 相手 健康 管理 あり方 問答 形式 養生 物語 宮本義己 吉田豊 編纂 史伝 健康 長寿 知恵 健康 道 養生 すすめ 第一法規出版 1989年 P 135 −1 58 人物 逸話 医師 曲直瀬道三 親交 道三 宗厳 梅 窓 両人 相手 健康 管理 あり方 問答 形式 養生 物語 宮本義己 吉田豊 編纂 史伝 健康 長寿 知恵 健康 道 養生 すすめ 第一法規出版 1989年 P 135 −1 58 
人物 逸話 伊達 世 臣 家 譜 朝鮮出兵 際 進軍 途上 馬 十二 三歳 娘 発見 重長 東奥 美談 単騎 伊達 軍 女 武者 これ 生け捕り 娘。 愛姫 侍女 慶長 元年 1596年 愛姫 勧め 妻 重長 後妻 柴田町 史 通史 篇 I 596 597 頁 人物 逸話 伊達 世 臣 家 譜 朝鮮出兵 際 進軍 途上 馬 十二 三歳 娘 発見 重長 東奥 美談 単騎 伊達 軍 女 武者 これ 生け捕り 娘。 愛姫 侍女 慶長 元年 1596年 愛姫 勧め 妻 重長 後妻 柴田町 史 通史 篇 I 596 597 頁 
人物 戦国時代 凡庸 人物 もと 星崎 城主 岡田重孝 信雄 弟 岡田善同 善 同 信雄 叛旗 籠 城 際 重勝 星崎城 夫人 家族 置き去り 一人 城 逃走 信雄 降伏 逸話 ため 重勝 散々 に 侮辱 養子 重政 功 ため 体面 星崎 城主 の 娘。 お 辰 方 秀次 側室 百丸 父 連座 処刑 category 牛久 山口氏 しけ 戦国武将 尾張国 人物 切腹 人物 1547年 生 1595年 没 
人物 片 家 武田氏 甲斐武田氏 甲斐武田氏 凱旋 信長 居城 茶屋 津田宗及 主催 茶会 度々 こと 茶道 造詣 深い 人物 加藤清正 関係 豊臣秀吉 朱印状 分析 天正 16年 1588年 加藤清正 肥後国 北半 国 大名 任 入国 時 妻子 こと 判明 妻 山崎 家 譜 記載 山崎片家 女 推量 片 家の子 百 助 清正 養子 重縁 両家 密接 関係 こと 複数 清正 書状 続 撰 清 正記 古 文献 合致 山崎氏 清正 嫡男 想定 虎熊 名 文禄・慶長の役 文禄の役 文禄の役 際 虎熊 2 千 兵 よう に 朝鮮 清正 書状 6 通 中 虎熊 母 こと 清正 動揺 もの 虎熊 母子 とも 文禄の役 以後 消息 不明 こと 頃 前後 死去 もの 推測 水野 勝之 福田 正秀 加藤清正 妻子 研究 ブイツーソリューション 2007年 史料 続 撰 清 正記 久野 保 心 氏 所蔵 文書 
人物 逸話 匡 得 号 自ら 大江匡房 兵法 会得 せり こと 宮崎県日南市 四半的 弓道 宗昌 国境防衛 策 娯楽 振興 物 堅田合戦 前 島津家久 地元 領民 佐伯 軍 内情 ところ 領民 佐伯惟定 領民 よく 佐伯 軍 3000人 鉄砲 名手 家久 これ 家久 三千 鉄砲 山田宗昌 今 佐伯 家 彼 一騎当千 強者 私 深い 日向 纂記 豊薩合戦 後 島津義久 300 町 知行 仕官 自分 伊東家 家臣 これ 大友宗麟 150 町 知行 これ 同様 理由 これ 宗麟 宗昌 忠義 心 感涙 代わり 大友 家 秘蔵 甲冑 10 領 1 領 人物 逸話 匡 得 号 自ら 大江匡房 兵法 会得 せり こと 宮崎県日南市 四半的 弓道 宗昌 国境防衛 策 娯楽 振興 物 堅田合戦 前 島津家久 地元 領民 佐伯 軍 内情 ところ 領民 佐伯惟定 領民 よく 佐伯 軍 3000人 鉄砲 名手 家久 これ 家久 三千 鉄砲 山田宗昌 今 佐伯 家 彼 一騎当千 強者 私 深い 日向 纂記 豊薩合戦 後 島津義久 300 町 知行 仕官 自分 伊東家 家臣 これ 大友宗麟 150 町 知行 これ 同様 理由 これ 宗麟 宗昌 忠義 心 感涙 代わり 大友 家 秘蔵 甲冑 10 領 1 領 
人物 勝重 謎 多い 三沢 討伐 後 詳細 不明 尼子経久 浪人 時代 勝重 居所 月山富田城 奪回 自ら 心境 際 勝重 涙。 こう 経緯 忠義 心 厚い 人物 月山富田城 奪回 話 同時代 史料 等 余り 確実 情報 無い ため 一連 事件 疑問 視 見方 
人物 逸話 File Yamanaka Shikanosuke statue JP G2 20 pxthumb 月山富田城 跡 太鼓 壇 公園 山中鹿介 幸盛 銅像 1978年 幸盛 没 後 400年 記念 建立 容貌 勇猛 美男子 幸盛 容貌 諸説 太閤記 幼少期 普通 子供 容姿 眼光 手足 太い 逞しい 幼い 立ち 振る舞い たいそう きっぱり 不敵 雲陽軍実記 19歳 品川将員 一騎討ち 時 背丈 5 尺 あまり と 中肉 色 白い 容貌 男 雲陽軍実記 4巻 山中鹿之助 品川 大膳 富田 川中嶋 合戦 事 名将言行録 34歳 死亡 時 幸盛 とき たいへん 立派 髭 髭 針 先 よう に 鋭い 非常 に 堅い 障子 簡単 に 鎧 冑 姿 幸盛 三日月 前立て 鹿 角 脇 立て 冑 姿 よく 講談 小説 姿 こと 多い 月山富田城 跡 幸盛 銅像 姿 作成 通説 冑 山中 家 先祖 代々 もの 幸盛 家 太閤記 雲陽軍実記 軍記 資料 冑 様相 多少 太閤記 16歳 春 半月 前立て 冑 記載 鹿 角 脇 立て 描写 前立て 三日月 半月 雲陽軍実記 陰徳太平記 赤 糸 縅 鎧 牡鹿 角 冑 牡鹿 角 銀粉 装飾 5節 記載 鹿 角 立 物 三日月 前立て 記載 ない 陰徳太平記 巻 三 十 九 山中 鹿 助 品川 狼 助 合戦 事 赤 糸 鎧 小男鹿 五 鎖 打 角 銀 卓 物 名将言行録 太閤記 記載 半月 前立て 冑 描写 ほか 幸盛 病弱 兄 冑 記載 冑 長さ 6 尺 鹿 双 角 前立て 挿 め 冑 鹿 角 脇立 前立て 記載 鹿 介 名 幸盛 通称 字 鹿 介 命名 逸話 幸盛 幼名 甚い 次郎 病弱 兄 家督 とき 改名 鹿 介 一般 とき 冑 三日月 前立て 鹿 角 脇立 ため 冑 名前 鹿 介 その他 山 中 鹿 走り 姿 名前 鹿 介 説 軍記 資料 改名 理由 次 とおり 太閤記 長月 9月 ある日 甚い 次郎 幸盛 同輩 秋 宅 甚 介 寺本 半四郎 夜番 甚い 次郎 退屈 苗字 名前 両 友 2人 それ 良い こと 了解 3人 それぞれ 山中鹿介 秋 宅 庵 助 寺本 障子 助 よう 義残後覚 幸盛 尼子晴久 末子 2歳 とき 毛利元就 晴久 尼子 家 ため 乳母 山中 所 逃れ 隠れ 地 16 17歳 成長 幸盛 人品骨柄 手足 節々 ひとつ 髪の毛 山中鹿介 名将言行録 ある時 甚い 次郎 幸盛 兄 甚太郎 長さ 6 尺 鹿 双 角 前立て 冑 甚い 次郎 冑 身 戦場 人 威風堂々 姿 たちまち 恐れ これ 幸盛 自ら 鹿之助 鹿 介 よう 所持 品 総長 264cm 刃 長 172 0cm 反り 3 0cm 茎 長 92 0cm 石州 大太刀 石州 和貞 作 使用 大山祇神社 太刀 奉納 現在 太刀 大山祇神社 展示 観覧 こと 上月城 落城 後 吉川元春 投降 際 所持 兜 鉄 錆 十 二 間 筋兜 鉄さび ゅうにけんすじかぶと 現存 護符 兜 中 現在 吉川 史料 館 展示 荒 身 国行 太刀 鎌倉時代 中期 京 刀工 来国行 作 太刀 所持 阿井 渡し 殺害 時 持参 その後 毛利輝元 所持 老翁 物語 享保 名物 帳 天下五剣 1つ 三日月宗近 一時 所持 享保 名物 帳 下巻 宗近 國近 國俊 國次 長谷部 信國 了戒 當麻 包 永 貞宗 部 不動 国行 太刀 所持 武勇 尼子十勇士 筆頭 尼子 武将 中 特に 智勇 忠義 3人 尼子三傑 尼子 三 勇 1人 山名 軍 猛 将 菊池 音 八 高野 監物 有名 品川将員 闘い 松永久秀 配下 河合 将監 いずれ 一騎討ち 首 供養 2度 武将感状記 巻 四 山中鹿之助 述懐 首 供養 33 首級 1回 生涯 66 以上 首級 こと 幸盛 数 ヶ月 4 5歳 子供 よう に 2 3歳 頃 武勇 智略 遊戯 普通 子供 8歳 とき 人 10歳 頃 弓馬 軍法 13歳 とき 敵 手柄 成長 器量 世 心 強い 深謀遠慮 人 依怙贔屓 依怙贔屓 ない 16歳 春の日 幸盛 今日 30日 以内 武勇 誉れ 戦功 三日月 主君 尼子義久 山名氏 伯耆 尾高城 幸盛 これ 随行 戦い 幸盛 因 伯 現在 鳥取県 豪傑 菊池 音 八 一騎討ち 戦功 ため 幸盛 これ 一生 間 三日月 信仰 永禄 5年 1562年 毛利 軍 出雲国 出雲 攻め 入り 尼子 軍 拠点 月山富田城 包囲 幸盛 1人 城下 民家 休息 毛利 軍 兵 30 40 騎 余 幸盛 民家 最初 2人 兵 兵 乱戦 16 17人 兵 幸盛 1人 撃退 撃退 後 幸盛 民家 尼 飯 椎 葉 飯 富田 月山 城 尼子氏 滅亡 諸国 放浪 幸盛 一晩 宿 借り手 寺 際 盗賊 14人 寺 幸盛 謀略 1人 盗賊 すべて 生け捕り 盗賊 今 盗み こと 100回 戦い 70回 あまり よう こと 初めて 名前 幸盛 何 さっさと 名前 品川 大膳 一騎討ち 史料 異同 尼子 側 記述 雲陽軍実記 太閤記 品川 弓 鹿 介 攻撃 尼子氏 武将 弓 邪魔 失敗 鹿 介 品川 接近 戦 一進一退 攻防 末 鹿 介 品川 見事 毛利 側 資料 陰徳太平記 品川 優勢 に 勝負 鹿 介 僚友 秋上宗信 助力 史料 異同 事実 不明 参考 史料 成立 雲陽軍実記 方 陰徳太平記 100年 前後 古い 太閤記 陰徳太平記 数 十 年 早い 執筆 それぞれ 史書 成立 上 経緯 歴史 上 事実 部分 多い 一次資料 信憑性 各 項目 参照 こと 詳細 山中幸盛・品川将員の一騎討ち 参照 武辺 助言 判断 明智光秀 家臣 野々口 丹波 幸盛 自分 一騎討ち 3度 行い 首級 時 様子 良い 朦朧 もの 世の中 たった 1度 戦い 詳細 に 者 人 生まれつき 勇気 の 幸盛 幸盛 たいへん 感心 あなた 正直 人 言葉 嘘 名 人 多い 世の中 めずらしい 人 自分 4 5 個 首級 とき あなた 7 8 個 とき 夜 よう 10 個 首 こと 敵 内冑 場所 よく 子供の遊び よう に 杖 こと あなた 経験 自分 こと 明智光秀 家臣 野々口 彦助 野々口 丹波 同 一人物 幸盛 功名 方法 際 幸盛 合戦 前 必ず 目 もの よく 彦助 最初 それほど こと 朝霧 物 色 区別 戦場 とき 彦助 幸盛 こと ここ 目 の 私 気後れ 心 ため 目 目 心 さわやか に 目 はっきり みごと 敵 首 功名 常山紀談 巻 十一 ある日 初陣 2人 若者 幸盛 それぞれ ひとり 敵 震え しっかり 敵 こと 敵 鎧 別 ひとり 自分 そう 敵 鎧 馬 場所 鮮明 に 2人 後 幸盛 傍 人 最初 若武者 立派 勇敢 武士 後 若武者 はなはだ 心もとない もしか 他人 敵 首 取っ手 自分 手柄 の さ ない 次 戦 はたして 後日 言葉 とおり 耳嚢 巻一 心遣い 隠岐 為 清ら 美保関 反乱 際 美保関の合戦 幸盛 ら これ 制圧 ため 為清 反撃 窮地 その後 横道 兄弟 横道 高光 横道 高宗 松田誠保 ら 救援 奮戦 結果 為清 捕縛 戦い 勝利 時 尼子勝久 幸盛 ら 遠慮 横道 ら 感状 こと 幸盛 合戦 彼ら 加勢 ない 自分 一命 ない こと 緒戦 我々 遠慮 こと 賞罰 明らか 政道 依怙贔屓 勝久 諫 め 早々 に 感状 よう 言上 勝久 これ すぐ に 横道 ら 感状 陰徳太平記 雲陽軍実記 明智光秀 家臣 野々口 丹波 幸盛 我が家 招待 後 光秀 風呂 家 招待 野々口 家 あばら家 幸盛 野々口 先約 光秀 光秀 また 幸盛 これ 招待 野々口 雁 1 羽 鮭 1 尾 File Yamanaka Yukimori Kao U. svgthumb 山中幸盛 花押 天正 6年 7月8日 遠藤 勘介 宛 書状 幸盛 配下 進藤 勘介 書状 阿井 渡し 殺害 間 幸盛 最後 書状 長年 牢 人 時代 上月城 の 戦いぶり 生涯 今後 何処 仕官 よう に 自分 主従関係 解除 内容 その他 幸盛 母 山中 なみ たいへん 賢母 幸盛 父 若い ため なみ 1人 手 幸盛 稼ぎ 手 ため 家 貧しい 衣服 お金 そのため 自ら 畑 麻 麻 幸盛 服 自分 ぼろぼろ 服 生活 よう に 貧しい 子供 服 宿泊 食事 世話 子供 ら 皆 これ 感心 大きい 幸盛 協力 よう なみ 幸盛 ソナタ 人々 苦楽 共に 戦い とき 仲間 見殺し 手柄 独り占め よう こと 幸盛 常に 言葉 教え 幸盛 尼子勝久 出雲国 出雲 とき かつて 同僚 神西元通 毛利 方 伯耆国 伯耆 末石 城 城番 元通り 旧交 幸盛 元通り 味方 まず 心情 計画 幸盛 元通り 禅僧 今 心情 扇 よう お願い 元道 ふるい 小野 元柏 もと しわ 禅僧 幸盛 扇 よう 扇 幸盛 これ いその 小野 元 柏 元 心 古 歌 一節 元通り 尼子 こと 再び 禅僧 元道 尼子 味方 よう お願い はたして 元通り お 目付け 役 中原善左衛門 尼子 再興 軍 味方 こと 元通り その後 上月城 落城 尼子勝久 切腹 自害 陰徳太平記 巻 四 十 三 神西 三郎 左衛門 志 変 事 尼子氏 滅亡 後 幸盛 尼子 家 再興 出雲 戦い 末吉 城 降伏 こと その後 尾高城 幽閉 こと 幸盛 赤痢 何度 厠 あまり 頻度 監視 役 隙 こと 成功 雲陽軍実記 5巻 毛利元就 公 病死 山中鹿之助 偽り 降参 勝久 公 隠州 落ち 事 陰徳太平記 巻 四十八 山中 鹿 助 出奔 付 尼子勝久 於隠 州 逃之 事 天正 6年 7月 1578年 8月 幸盛 籠 上月城 毛利 軍 援軍 豊臣秀吉 羽柴秀吉 軍 撤退 こと 毛利氏 降伏 こと 幸盛 降伏 尼子勝久 助命 再三 毛利 軍 吉川元春 小早川隆景 両 将 勝久 切腹 城内 者 悉く 皆殺し 万策 幸盛 勝久 涙。 たび 殿 命 ため 再三 申し立て 元春 隆景 承知 上 力 ない 武運 御 自害 自分 お供 の 当然 特に 敵 吉川元春 憎い 仇 降参 近く とき 当家 多年 鬱憤 つもり 命 不義 人 の 口惜しい すぐ に 三途の川 時 忠義 嘘 偽り ない こと お 示し それ 勝久 自分 普通 法衣 抖藪 行脚 そう あんぎゃ 生涯 身 一時的 とはいえ 尼子 家 大将 数 万 軍勢 こと わずか 期間 良い 夢 今 ここに 自害 何 恨み 自分 こと 部下 命 むしろ 大将 幸い こと 元春 仇 こと たいへん 立派 こと 元春 智勇 よう 機会 それ 生 機長 がら 別 尼子 庶子 者 大将 尼子 再興 欲しい 幸盛 別れ 陰徳太平記 巻 五六 上月城 没落 付 勝久 自害 事 幼い とき 毛利氏 祖国 幸盛 300 屈強 者 達 各国 依頼 受け手 傭兵 団 中国地方 中国 畿内 五 畿内 有様 小早川隆景 幸盛 武略 器量 無双 勇士 表裏 侍 今日 敵 明日 味方 弓箭 本意 に 武士 毛利輝元 殺害 主張 それ 刺客 幸盛 殺害 幸盛 毛利 刺客 綿抜 左 馬 介 卯月一日 左 馬 介 殺害 際 幸盛 2人 小姓 小姓 ら 幸盛 亡骸 川岸 塚 3月上旬 こと モモ 桃 花 枝 塚 上 殺害 山中鹿介 名誉 侍 1人 模試 天 情け 花 給 念仏 切腹 左 馬 介 2人 亡骸 幸盛 塚 その後 枝 大木 成長 誰 の 木 マラリア 瘧 噂 国内外 人 そのうち 人物 逸話 File Yamanaka Shikanosuke statue JP G2 20 pxthumb 月山富田城 跡 太鼓 壇 公園 山中鹿介 幸盛 銅像 1978年 幸盛 没 後 400年 記念 建立 容貌 勇猛 美男子 幸盛 容貌 諸説 太閤記 幼少期 普通 子供 容姿 眼光 手足 太い 逞しい 幼い 立ち 振る舞い たいそう きっぱり 不敵 雲陽軍実記 19歳 品川将員 一騎討ち 時 背丈 5 尺 あまり と 中肉 色 白い 容貌 男 雲陽軍実記 4巻 山中鹿之助 品川 大膳 富田 川中嶋 合戦 事 名将言行録 34歳 死亡 時 幸盛 とき たいへん 立派 髭 髭 針 先 よう に 鋭い 非常 に 堅い 障子 簡単 に 鎧 冑 姿 幸盛 三日月 前立て 鹿 角 脇 立て 冑 姿 よく 講談 小説 姿 こと 多い 月山富田城 跡 幸盛 銅像 姿 作成 通説 冑 山中 家 先祖 代々 もの 幸盛 家 太閤記 雲陽軍実記 軍記 資料 冑 様相 多少 太閤記 16歳 春 半月 前立て 冑 記載 鹿 角 脇 立て 描写 前立て 三日月 半月 雲陽軍実記 陰徳太平記 赤 糸 縅 鎧 牡鹿 角 冑 牡鹿 角 銀粉 装飾 5節 記載 鹿 角 立 物 三日月 前立て 記載 ない 陰徳太平記 巻 三 十 九 山中 鹿 助 品川 狼 助 合戦 事 赤 糸 鎧 小男鹿 五 鎖 打 角 銀 卓 物 名将言行録 太閤記 記載 半月 前立て 冑 描写 ほか 幸盛 病弱 兄 冑 記載 冑 長さ 6 尺 鹿 双 角 前立て 挿 め 冑 鹿 角 脇立 前立て 記載 鹿 介 名 幸盛 通称 字 鹿 介 命名 逸話 幸盛 幼名 甚い 次郎 病弱 兄 家督 とき 改名 鹿 介 一般 とき 冑 三日月 前立て 鹿 角 脇立 ため 冑 名前 鹿 介 その他 山 中 鹿 走り 姿 名前 鹿 介 説 軍記 資料 改名 理由 次 とおり 太閤記 長月 9月 ある日 甚い 次郎 幸盛 同輩 秋 宅 甚 介 寺本 半四郎 夜番 甚い 次郎 退屈 苗字 名前 両 友 2人 それ 良い こと 了解 3人 それぞれ 山中鹿介 秋 宅 庵 助 寺本 障子 助 よう 義残後覚 幸盛 尼子晴久 末子 2歳 とき 毛利元就 晴久 尼子 家 ため 乳母 山中 所 逃れ 隠れ 地 16 17歳 成長 幸盛 人品骨柄 手足 節々 ひとつ 髪の毛 山中鹿介 名将言行録 ある時 甚い 次郎 幸盛 兄 甚太郎 長さ 6 尺 鹿 双 角 前立て 冑 甚い 次郎 冑 身 戦場 人 威風堂々 姿 たちまち 恐れ これ 幸盛 自ら 鹿之助 鹿 介 よう 所持 品 総長 264cm 刃 長 172 0cm 反り 3 0cm 茎 長 92 0cm 石州 大太刀 石州 和貞 作 使用 大山祇神社 太刀 奉納 現在 太刀 大山祇神社 展示 観覧 こと 上月城 落城 後 吉川元春 投降 際 所持 兜 鉄 錆 十 二 間 筋兜 鉄さび ゅうにけんすじかぶと 現存 護符 兜 中 現在 吉川 史料 館 展示 荒 身 国行 太刀 鎌倉時代 中期 京 刀工 来国行 作 太刀 所持 阿井 渡し 殺害 時 持参 その後 毛利輝元 所持 老翁 物語 享保 名物 帳 天下五剣 1つ 三日月宗近 一時 所持 享保 名物 帳 下巻 宗近 國近 國俊 國次 長谷部 信國 了戒 當麻 包 永 貞宗 部 不動 国行 太刀 所持 武勇 尼子十勇士 筆頭 尼子 武将 中 特に 智勇 忠義 3人 尼子三傑 尼子 三 勇 1人 山名 軍 猛 将 菊池 音 八 高野 監物 有名 品川将員 闘い 松永久秀 配下 河合 将監 いずれ 一騎討ち 首 供養 2度 武将感状記 巻 四 山中鹿之助 述懐 首 供養 33 首級 1回 生涯 66 以上 首級 こと 幸盛 数 ヶ月 4 5歳 子供 よう に 2 3歳 頃 武勇 智略 遊戯 普通 子供 8歳 とき 人 10歳 頃 弓馬 軍法 13歳 とき 敵 手柄 成長 器量 世 心 強い 深謀遠慮 人 依怙贔屓 依怙贔屓 ない 16歳 春の日 幸盛 今日 30日 以内 武勇 誉れ 戦功 三日月 主君 尼子義久 山名氏 伯耆 尾高城 幸盛 これ 随行 戦い 幸盛 因 伯 現在 鳥取県 豪傑 菊池 音 八 一騎討ち 戦功 ため 幸盛 これ 一生 間 三日月 信仰 永禄 5年 1562年 毛利 軍 出雲国 出雲 攻め 入り 尼子 軍 拠点 月山富田城 包囲 幸盛 1人 城下 民家 休息 毛利 軍 兵 30 40 騎 余 幸盛 民家 最初 2人 兵 兵 乱戦 16 17人 兵 幸盛 1人 撃退 撃退 後 幸盛 民家 尼 飯 椎 葉 飯 富田 月山 城 尼子氏 滅亡 諸国 放浪 幸盛 一晩 宿 借り手 寺 際 盗賊 14人 寺 幸盛 謀略 1人 盗賊 すべて 生け捕り 盗賊 今 盗み こと 100回 戦い 70回 あまり よう こと 初めて 名前 幸盛 何 さっさと 名前 品川 大膳 一騎討ち 史料 異同 尼子 側 記述 雲陽軍実記 太閤記 品川 弓 鹿 介 攻撃 尼子氏 武将 弓 邪魔 失敗 鹿 介 品川 接近 戦 一進一退 攻防 末 鹿 介 品川 見事 毛利 側 資料 陰徳太平記 品川 優勢 に 勝負 鹿 介 僚友 秋上宗信 助力 史料 異同 事実 不明 参考 史料 成立 雲陽軍実記 方 陰徳太平記 100年 前後 古い 太閤記 陰徳太平記 数 十 年 早い 執筆 それぞれ 史書 成立 上 経緯 歴史 上 事実 部分 多い 一次資料 信憑性 各 項目 参照 こと 詳細 山中幸盛・品川将員の一騎討ち 参照 武辺 助言 判断 明智光秀 家臣 野々口 丹波 幸盛 自分 一騎討ち 3度 行い 首級 時 様子 良い 朦朧 もの 世の中 たった 1度 戦い 詳細 に 者 人 生まれつき 勇気 の 幸盛 幸盛 たいへん 感心 あなた 正直 人 言葉 嘘 名 人 多い 世の中 めずらしい 人 自分 4 5 個 首級 とき あなた 7 8 個 とき 夜 よう 10 個 首 こと 敵 内冑 場所 よく 子供の遊び よう に 杖 こと あなた 経験 自分 こと 明智光秀 家臣 野々口 彦助 野々口 丹波 同 一人物 幸盛 功名 方法 際 幸盛 合戦 前 必ず 目 もの よく 彦助 最初 それほど こと 朝霧 物 色 区別 戦場 とき 彦助 幸盛 こと ここ 目 の 私 気後れ 心 ため 目 目 心 さわやか に 目 はっきり みごと 敵 首 功名 常山紀談 巻 十一 ある日 初陣 2人 若者 幸盛 それぞれ ひとり 敵 震え しっかり 敵 こと 敵 鎧 別 ひとり 自分 そう 敵 鎧 馬 場所 鮮明 に 2人 後 幸盛 傍 人 最初 若武者 立派 勇敢 武士 後 若武者 はなはだ 心もとない もしか 他人 敵 首 取っ手 自分 手柄 の さ ない 次 戦 はたして 後日 言葉 とおり 耳嚢 巻一 心遣い 隠岐 為 清ら 美保関 反乱 際 美保関の合戦 幸盛 ら これ 制圧 ため 為清 反撃 窮地 その後 横道 兄弟 横道 高光 横道 高宗 松田誠保 ら 救援 奮戦 結果 為清 捕縛 戦い 勝利 時 尼子勝久 幸盛 ら 遠慮 横道 ら 感状 こと 幸盛 合戦 彼ら 加勢 ない 自分 一命 ない こと 緒戦 我々 遠慮 こと 賞罰 明らか 政道 依怙贔屓 勝久 諫 め 早々 に 感状 よう 言上 勝久 これ すぐ に 横道 ら 感状 陰徳太平記 雲陽軍実記 明智光秀 家臣 野々口 丹波 幸盛 我が家 招待 後 光秀 風呂 家 招待 野々口 家 あばら家 幸盛 野々口 先約 光秀 光秀 また 幸盛 これ 招待 野々口 雁 1 羽 鮭 1 尾 File Yamanaka Yukimori Kao U. svgthumb 山中幸盛 花押 天正 6年 7月8日 遠藤 勘介 宛 書状 幸盛 配下 進藤 勘介 書状 阿井 渡し 殺害 間 幸盛 最後 書状 長年 牢 人 時代 上月城 の 戦いぶり 生涯 今後 何処 仕官 よう に 自分 主従関係 解除 内容 その他 幸盛 母 山中 なみ たいへん 賢母 幸盛 父 若い ため なみ 1人 手 幸盛 稼ぎ 手 ため 家 貧しい 衣服 お金 そのため 自ら 畑 麻 麻 幸盛 服 自分 ぼろぼろ 服 生活 よう に 貧しい 子供 服 宿泊 食事 世話 子供 ら 皆 これ 感心 大きい 幸盛 協力 よう なみ 幸盛 ソナタ 人々 苦楽 共に 戦い とき 仲間 見殺し 手柄 独り占め よう こと 幸盛 常に 言葉 教え 幸盛 尼子勝久 出雲国 出雲 とき かつて 同僚 神西元通 毛利 方 伯耆国 伯耆 末石 城 城番 元通り 旧交 幸盛 元通り 味方 まず 心情 計画 幸盛 元通り 禅僧 今 心情 扇 よう お願い 元道 ふるい 小野 元柏 もと しわ 禅僧 幸盛 扇 よう 扇 幸盛 これ いその 小野 元 柏 元 心 古 歌 一節 元通り 尼子 こと 再び 禅僧 元道 尼子 味方 よう お願い はたして 元通り お 目付け 役 中原善左衛門 尼子 再興 軍 味方 こと 元通り その後 上月城 落城 尼子勝久 切腹 自害 陰徳太平記 巻 四 十 三 神西 三郎 左衛門 志 変 事 尼子氏 滅亡 後 幸盛 尼子 家 再興 出雲 戦い 末吉 城 降伏 こと その後 尾高城 幽閉 こと 幸盛 赤痢 何度 厠 あまり 頻度 監視 役 隙 こと 成功 雲陽軍実記 5巻 毛利元就 公 病死 山中鹿之助 偽り 降参 勝久 公 隠州 落ち 事 陰徳太平記 巻 四十八 山中 鹿 助 出奔 付 尼子勝久 於隠 州 逃之 事 天正 6年 7月 1578年 8月 幸盛 籠 上月城 毛利 軍 援軍 豊臣秀吉 羽柴秀吉 軍 撤退 こと 毛利氏 降伏 こと 幸盛 降伏 尼子勝久 助命 再三 毛利 軍 吉川元春 小早川隆景 両 将 勝久 切腹 城内 者 悉く 皆殺し 万策 幸盛 勝久 涙。 たび 殿 命 ため 再三 申し立て 元春 隆景 承知 上 力 ない 武運 御 自害 自分 お供 の 当然 特に 敵 吉川元春 憎い 仇 降参 近く とき 当家 多年 鬱憤 つもり 命 不義 人 の 口惜しい すぐ に 三途の川 時 忠義 嘘 偽り ない こと お 示し それ 勝久 自分 普通 法衣 抖藪 行脚 そう あんぎゃ 生涯 身 一時的 とはいえ 尼子 家 大将 数 万 軍勢 こと わずか 期間 良い 夢 今 ここに 自害 何 恨み 自分 こと 部下 命 むしろ 大将 幸い こと 元春 仇 こと たいへん 立派 こと 元春 智勇 よう 機会 それ 生 機長 がら 別 尼子 庶子 者 大将 尼子 再興 欲しい 幸盛 別れ 陰徳太平記 巻 五六 上月城 没落 付 勝久 自害 事 幼い とき 毛利氏 祖国 幸盛 300 屈強 者 達 各国 依頼 受け手 傭兵 団 中国地方 中国 畿内 五 畿内 有様 小早川隆景 幸盛 武略 器量 無双 勇士 表裏 侍 今日 敵 明日 味方 弓箭 本意 に 武士 毛利輝元 殺害 主張 それ 刺客 幸盛 殺害 幸盛 毛利 刺客 綿抜 左 馬 介 卯月一日 左 馬 介 殺害 際 幸盛 2人 小姓 小姓 ら 幸盛 亡骸 川岸 塚 3月上旬 こと モモ 桃 花 枝 塚 上 殺害 山中鹿介 名誉 侍 1人 模試 天 情け 花 給 念仏 切腹 左 馬 介 2人 亡骸 幸盛 塚 その後 枝 大木 成長 誰 の 木 マラリア 瘧 噂 国内外 人 そのうち 
人物 逸話 公頼 死後 宇和島藩 内 怨霊 騒動 政敵 桜田元親 変死 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P6 2 宇和島 大地震 台風 飢饉 凶事 はじめ 秀宗 長男 伊達宗実 左近 太夫 宗実 次男 伊達宗時 宗時 六男 伊達 徳松 徳松 早世 秀宗 発病 全て 公頼 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P6 3 ため 応 2年 1653年 秀宗 命 和霊神社 創建 こと 和霊騒動 怨霊 伝説 一方 公頼 殺害 首謀 者 秀宗 夢枕 火事 事前 忠臣 伝説 宇和島 公頼 和霊 様 公頼 財政難 宇和島藩 質素倹約 旨 領民 重い 年貢 できるだけ 負担 軽い ため 領民 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P5 6 そのため 軍費 厳しい 削減 ため 桜田元親 ら 武功 派 遺骸 公頼 領民 金剛山 大隆寺 宇和島市 大隆寺 西方 60m 場所 密か 公頼 蚊帳 四隅 切断 うち こと 命日 蚊帳 風習 近代 領民 こと 人物 逸話 公頼 死後 宇和島藩 内 怨霊 騒動 政敵 桜田元親 変死 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P6 2 宇和島 大地震 台風 飢饉 凶事 はじめ 秀宗 長男 伊達宗実 左近 太夫 宗実 次男 伊達宗時 宗時 六男 伊達 徳松 徳松 早世 秀宗 発病 全て 公頼 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P6 3 ため 応 2年 1653年 秀宗 命 和霊神社 創建 こと 和霊騒動 怨霊 伝説 一方 公頼 殺害 首謀 者 秀宗 夢枕 火事 事前 忠臣 伝説 宇和島 公頼 和霊 様 公頼 財政難 宇和島藩 質素倹約 旨 領民 重い 年貢 できるだけ 負担 軽い ため 領民 宇 神 シリーズ 藩 物語 宇和島藩 P5 6 そのため 軍費 厳しい 削減 ため 桜田元親 ら 武功 派 遺骸 公頼 領民 金剛山 大隆寺 宇和島市 大隆寺 西方 60m 場所 密か 公頼 蚊帳 四隅 切断 うち こと 命日 蚊帳 風習 近代 領民 こと 
人物 大友氏 政治 よく 担当 吉岡長増 臼杵鑑速 豊州 二 老 豊州 三 老 政務 軍事 二つ 小早川隆景 等 豊州 三 老 豊後 三 老 軍事面 立花道雪 臼杵鑑速 吉弘鑑理 永禄 4年 1561年 奈多鑑基 娘。 大友 義鎮 正妻 こと 寺社奉行 ため 長増 宇佐八幡 政務 身 宇佐八幡 分社 八幡 奈多宮 神官 鑑 基 義鎮 後ろ盾 本社 宇佐八幡 領地 横領 権威 一部 剥奪 さらに 前 大宮司 家 兵 破壊 横暴 宇佐 宮 宮司 達 同年 9月 長増 臼杵鑑速 二 老 長増 謝罪 前 大宮司 下 警備 兵 さらに 修繕 約束 鑑 基 鑑 速 ら これ 行為 叱責 横領 白紙 意見 実行 天正 6年 1578年 8月 宗麟 重臣 反対 なか 島津 討伐 強行 際 家老 吉弘 鎮信 吉 岡宗 歓 殿 臼杵鑑速 殿 とき 政道 正しい 上下 礼儀 信賞必罰 人 恨み ない 今 田原親賢 意見 重用 代々 家臣 臣 浅ましい 限り 立花道雪 殿 ここ 大友 ここ 悪い 無念 永禄 9年 1566年 もの 書状 宗 歓 殿 お伝え 問題 用意 ところ 宗麟 夫人 問題 ため 佐藤 左近 将監 我ら 所 問題 状況 項目 お知らせ あなたに こと お許し 都合 良い 宗 歓 殿 考え 必ず 宗麟 夫人 意向 解決 為 お 鑑 連 鑑 速 鑑 理 問題 内容 宗 歓 頼り 事 江戸時代 資料 宗 歓 度々 義鎮 諫言 史実 一萬田 親実 一萬田 鑑 相 宗像 鑑 久 兄弟 共に 高橋鑑種 兄弟 服部 右京 3人 義鎮 蜂起 際 宗 歓 とき 長増 3人 何度も 義鎮 諫 メタ 義鎮 厳しい 討伐 命令 お 吉岡長増 他 老中 連判状 
人物 評 吉弘 統 幸 真 義士 古今 たぐい すくない 事 黒田家譜 日頃 情 厚い 武 道 大将 器 人物 豊後 陣 聞書 
人物 逸話 File Wakisaka Yasuharu 2 .jpg thumb 太平記 英 勇 伝 九 十 六 秋坂 中務 大輔 安治 落合芳幾 画 賤ヶ岳の七本槍 中 最年長 武将 中務 少 輔 時代 京都府京都市伏見区 淀川 宇治川 支流 島 よう 場所 下屋敷 中務 少 輔 唐名 中書 こと 脇坂 中書 ちゅ じょう さま 別名 下屋敷 一帯 中書島 よう 安治 父 安明 ため 京都 妙心寺 塔頭 隣華院 4代 脇坂安照 脇坂 家 菩提寺 龍野神社 安治 祭神 安治 賤ヶ岳の戦い 使用 十文字 槍 2004 2005年 製作 韓国ドラマ 不滅の李舜臣 主役 李舜臣 日本側 最大 敵役 日本 水軍 第一 名将 日本軍 最高 名将 扱い 登場 人物 逸話 File Wakisaka Yasuharu 2 .jpg thumb 太平記 英 勇 伝 九 十 六 秋坂 中務 大輔 安治 落合芳幾 画 賤ヶ岳の七本槍 中 最年長 武将 中務 少 輔 時代 京都府京都市伏見区 淀川 宇治川 支流 島 よう 場所 下屋敷 中務 少 輔 唐名 中書 こと 脇坂 中書 ちゅ じょう さま 別名 下屋敷 一帯 中書島 よう 安治 父 安明 ため 京都 妙心寺 塔頭 隣華院 4代 脇坂安照 脇坂 家 菩提寺 龍野神社 安治 祭神 安治 賤ヶ岳の戦い 使用 十文字 槍 2004 2005年 製作 韓国ドラマ 不滅の李舜臣 主役 李舜臣 日本側 最大 敵役 日本 水軍 第一 名将 日本軍 最高 名将 扱い 登場 
